<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="sistory.40000">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino</publisher>
            <date when="2017">2017</date>
            <availability>
               <licence>http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/</licence>
               <p>To delo je ponujeno pod <ref
                     target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/">Creative Commons
                     Priznanje avtorstva-Nekomercialno-Brez predelav 4.0 Mednarodna licenco</ref>
               </p>
            </availability>
            <idno type="sistory" corresp="#sistory.40000 #ch01 #en-ch01 #ch02">40000</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <docTitle>
               <titlePart>Naslov</titlePart>
            </docTitle>
            <docImprint>
               <publisher>Inštitut za novejšo zgodovino</publisher>
               <pubPlace>Ljubljana</pubPlace>
               <docDate>2017</docDate>
            </docImprint>
         </titlePage>
         <divGen type="cip" xml:id="cip" xml:lang="sl" corresp="#en-cip">
            <head>Kolofon</head>
         </divGen>
         <divGen type="toc" xml:id="toc" xml:lang="sl" corresp="#en-toc">
            <head>Kazalo vsebine</head>
         </divGen>
         <divGen type="search" xml:id="search" xml:lang="sl" corresp="#en-search">
            <head>Iskanje</head>
         </divGen>
      </front>
      <body>
         <div type="part" xml:id="exhibition01">
            <head>Mejni kamni, bodeča žica, stražni stolpi in minska polja</head>
            <div type="chapter" xml:id="exh01-ch01" xml:lang="sl" corresp="#en-ch01">
               <head>Napravite mi to deželo nemško … italijansko … madžarsko … hrvaško! Vloga
                  okupacijskih meja v raznarodovalni politiki in življenju slovenskega
                  prebivalstva</head>
               <p>Druga svetovna vojna označuje enega izmed najbolj kritičnih trenutkov slovenske
                  zgodovine. Štirje okupacijski režimi – nemški, italijanski, madžarski in režim
                  ustaške Hrvaške – so Slovence razdelili med različne državne entitete ter jih v
                  etničnem smislu obsodili na smrt – tudi z uporabo genocidnih metod.</p>
               <p>Eden izmed ključnih motivov za drugo svetovno vojno je bila revizija državnih
                  meja, nastalih po prvi svetovni vojni. Revizija je potekala v škodo manjših
                  narodov, tudi slovenskega. Po okupaciji in razkosanju so na Slovenskem nastale
                  državne meje med silami osi. Meje so bile postavljene izključno po logiki delitve
                  ozemlja in načrtovanega hitrega in nasilnega izginotja slovenskega naroda. Le na
                  meji z Neodvisno državo Hrvaško (NDH) je meja potekala po nekdanji približni
                  etnični razdelitvi ozemlja oz. (deloma) starih upravnih mejah. To je tudi edina
                  meja, ki se je ohranila do danes.</p>
               <p>V nemški rajh so prešla ozemlja Gorenjske, Koroške, Štajerske, severozahodnega
                  dela Prekmurja in severnega dela Dolenjske. Italija je zasedla Notranjsko,
                  Ljubljano, preostali del Dolenjske in Belo krajino. Madžarska je okupirala večino
                  Prekmurja, NDH pa pet vasi v Posavju. Meja med okupacijskimi območji ni potekala
                  po zgodovinski, upravni ali pokrajinski oziroma narodnostni meji.</p>
               <p>O postopkih razdeljevanja zasedenega slovenskega ozemlja ni bilo posebnih
                  konferenc, na katerih bi se okupatorji izrecno pogajali o delitvi slovenskega
                  teritorija. Odločanje o tem, kateri kos ozemlja bo pripadel posameznemu okupatorju
                  in kje bodo tekle meje, je vodil izključno Hitler. Njegovi zavezniki so imeli
                  sicer precej pripomb, ki pa so v glavnem ostale prezrte. Razmejitev je bila tako
                  določena 12. aprila 1941 na podlagi Hitlerjevih navodil o razkosanju
                  Jugoslavije.</p>
               <p>Vsi okupatorji so si svoj del teritorija ogradili z mejami, ki so ločevale
                  posamezne okupacijske cone. Ko je prišlo do razmejevanja, so okupatorji
                  podpisovali posebne meddržavne pogodbe.</p>
               <figure xml:id="orbit-1" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-1" n="1">
                     <head>Adolf Hitler med ogledom porušenega dravskega mostu v Mariboru 26. aprila
                        1941. MNZS. V literaturi se zmotno omenja, da je Hitler znani stavek
                        »Napravite mi to deželo spet nemško!« izrekel v svojem govoru z balkona
                        mariborske mestne hiše 26. aprila 1941. V resnici je to – glede na govor
                        šefa civilne uprave Štajerske dr. Uiberreitherja, ki ga je imel 28. aprila
                        1941 prav tako na balkonu mariborske mestne hiše – naročil prej. V govoru je
                        Uiberreither dejal, da ga je Hitler naslovil s temi besedami ob predaji
                        uprave tri tedne pred tem. Repe, S puško in knjigo, 24.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-2" n="2">
                     <head>Italijanske čete v Ljubljani (junij 1941). Avtor fotografije: Jakob
                        Prešeren, MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-3" n="3">
                     <head>Z nemškimi zastavami okrašena mestna hiša na Ptuju. MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-4" n="4">
                     <head>Prikaz prodiranja nemških in italijanskih armad na slovensko ozemlje ob
                        napadu na Jugoslavijo aprila 1941. Repe, S puško in knjigo, 11.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-5" n="5">
                     <head>Nemška vojska prečka Dravo čez porušeni most, Ptuj, 1941. MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-6" n="6">
                     <head>Svečanost v Murski Soboti 16. aprila 1941, v okviru katere so Nemci
                        Madžarom predali oblast nad Prekmurjem. Na odru govori župnik rimokatoliške
                        Župnije Murska Sobota Jožef Krantz. MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
               <!-- najprej slike in podnapisi morebitnih intervjujev -->
               <div type="interview">
                  <figure xml:id="figure-6" n="6">
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <p>Originalni opis slike</p>
               </div>
               <!-- potem slike in podnapisi slik raziskovalcev -->
               <div type="research">
                  <figure xml:id="figure-6" n="6">
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <p>Originalni opis slike</p>
               </div>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch01" xml:lang="en" corresp="#ch01">
               <head>Make This Country German ... Italian ... Hungarian ... Croatian! Role of
                  Occupation Borders in the Denationalisation Policy and in the Lives of Slovene
                  Population</head>
               <p>World War II marks one of the most critical moments in Slovene history. Four
                  occupation regimes – German, Italian, Hungarian and the regime of Ustasha Croatia
                  – divided Slovenes among four different state entities and ethnically speaking
                  sentenced them to death, including by using methods of genocide.</p>
               <p>One of the key motives for World War II was the revision of state borders which
                  had been formed after World War I. This revision was carried out to the detriment
                  of smaller nations, including the Slovene one. After the occupation and
                  dismemberment, state borders between the Axis powers were established in Slovene
                  lands. The borders were set according to the logic of territory division and the
                  planned swift and violent disappearance of the Slovene nation. Only the border
                  with the Independent State of Croatia (Nezavisna Država Hrvatska, NDH) followed
                  the former rough ethnic division of the territory or (partially) the old
                  administrative borders. It is also the only border which has been preserved to
                  this day.</p>
               <p>The German Reich acquired the territories of the regions of Gorenjska, Koroška,
                  Štajerska, the northwest part of Prekmurje and the northern part of Dolenjska.
                  Italy occupied the Notranjska region, Ljubljana, remaining part of Dolenjska and
                  Bela krajina. Hungary occupied most of Prekmurje, while the NDH occupied five
                  villages in Posavje. The border between the occupation zones did not follow the
                  historical, administrative or provincial/ethnic border.</p>
               <p>As regards the procedures for dividing the occupied Slovene territory among the
                  occupiers, no special conferences were held to explicitly negotiate the breaking
                  up of Slovene territory. The only one who decided which piece of territory would
                  go to which occupier and where the borders would be drawn was Hitler. His allies
                  did, however, have many comments but they mostly went unheard. Thus, the
                  boundaries were fixed on 12 April 1941 based on Hitler’s instructions for breaking
                  up Yugoslavia.</p>
               <p>All occupiers enclosed their part of the territory by boundaries that separated
                  individual occupation zones. When the demarcation took place, the occupiers signed
                  special intergovernmental agreements.</p>
               <figure xml:id="orbit-1-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-1-en" n="1">
                     <head>Adolf Hitler inspecting the demolished bridge over the Drava River in
                        Maribor, 26 April 1941. MNZS. It is incorrectly mentioned in literature that
                        Hitler uttered the famous sentence “Make this country German again!” in his
                        speech given on the balcony of the town hall in Maribor on 26 April 1941. In
                        reality – according to the speech given by the Chief of the Civil
                        Administration of Styria dr. Uiberreither on 28 April 1941, likewise on the
                        balcony of the town hall in Maribor – he had given that order earlier. In
                        his speech Uiberreither said that Hitler had addressed him with those words
                        when handing over the administration three weeks earlier. Source: Repe, S
                        puško in knjigo, 24.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-2-en" n="2">
                     <head>Italian troops in Ljubljana (June 1941). Source: MNZS, Author: Jakob
                        Prešeren.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-3-en" n="3">
                     <head>Town Hall in Ptuj adorned with German flags. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-4-en" n="4">
                     <head>Demonstration of the breakthrough of German and Italian armies into
                        Slovene territory during the attack on Yugoslavia in April 1941. Source:
                        Repe, S puško in knjigo, 11.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-5-en" n="5">
                     <head>German Army crossing the Drava River across a demolished bridge, Ptuj,
                        1941. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-6-en" n="6">
                     <head>Ceremony in Murska Sobota on 16 April 1941 when the Germans handed
                        Prekmurje over to the Hungarians. Jožef Krantz, priest in the Catholic
                        parish of Murska Sobota speaks on the stage. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano1-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch02" xml:lang="sl" corresp="#en-ch02">
               <head>Okupacija Slovenije leta 1941</head>
               <p>Nacistična Nemčija: svoj del zasedenega slovenskega ozemlja je razdelila na dve
                  začasni upravni enoti: Spodnjo Štajersko ter Gorenjsko z Mežiško dolino. Sedeža
                  enot sta bila po nekaj mesecih s prvotnih lokacij v Mariboru in na Bledu prenesena
                  v Gradec in Celovec. Vodila sta jih šefa civilne uprave. Obe upravni enoti so v
                  pričakovanju hitre vključitve v rajh navznoter reorganizirali po nemškem principu
                  okrajev in okrožij ter uvedli nemške službe in upoštevali nemško rasno zakonodajo.
                  Nemška meja z Neodvisno državo Hrvaško in Italijo je postala južna meja nemškega
                  rajha in naj bi veljala za njegov varovalni pas.</p>
               <p>Italija: po napadu okupacijskih sil na Jugoslavijo je Italija izza rapalske meje
                  pridobila še večino Dolenjske in Ljubljano z okolico do reke Save. Na novo
                  pridobljenih območjih je ustanovila t. i. Ljubljansko pokrajino, ki so jo
                  priključili Kraljevini Italiji. Ohranila je rapalsko mejo, ker je Primorsko štela
                  za del italijanskega nacionalnega ozemlja, Ljubljansko pokrajino pa je hotela šele
                  italijanizirati. Po kapitulaciji Italije leta 1943 je celotno ozemlje sicer
                  formalno ostalo del Mussolinijeve fašistične države, a je dejansko prešlo pod
                  nacistično upravo. Ljubljanska pokrajina je postala del t. i. Operacijske cone za
                  Jadransko primorje s sedežem v Trstu.</p>
               <p>Madžarska: Madžarom so Prekmurje predali Nemci. S prevzemom oblasti so uveljavili
                  vojaško upravo, ki je bila razdeljena na dva dela in podrejena neposredno
                  Poveljstvu vojaško- upravne skupine južne armade, sprva s sedežem v Subotici in
                  nato v Novem Sadu. Že avgusta 1941 so vojaško upravo zamenjali s civilno ter tako
                  pričeli proces vključevanja zasedenega ozemlja v madžarsko državo. Prekmurje so
                  razdelili med dva okraja: Železna županija in Zala, tako kot je bilo to v času
                  Avstro-Ogrske.</p>
               <p>Neodvisna država Hrvaška: nastala je na jugoslovanskih tleh neposredno po začetku
                  druge svetovne vojne. Pod njeno oblastjo se je leta 1941 znašlo pet slovenskih
                  naselij, in sicer Bregansko selo (današnja Slovenska vas), Nova vas pri Bregani
                  (današnja Nova vas pri Mokricah), Jesenice na Dolenjskem, Obrežje in Čedem. Vasi
                  obsegajo ozemlje približno 20 km2, na katerem je takrat živelo okoli 800
                  prebivalcev.</p>
               <figure xml:id="orbit-2" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-7" n="7">
                     <head>Po okupaciji so si slovensko ozemlje razdelili tako Nemci kot Italijani,
                        Madžari in Hrvati. Repe, S puško in knjigo, 24.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-8" n="8">
                     <head>Po razdelitvi ozemelj in določitvi mej so okupatorji svoje nove meje
                        različno utrdili in zastražili. Najbolj so se potrudili Nemci, ki so v vsej
                        dolžini meje le-to ožičili, v razdalji cca 50 metrov podrli ves gozd oz.
                        počistili teren ter ob mejo nastavili nekaj metrov širok minski pas.
                        MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-9" n="9">
                     <head>Mejni prehod med Nemčijo in Neodvisno državo Hrvaško pri Harinih Zlakah.
                        MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-10" n="10">
                     <head>Ljubljana je po razdelitvi slovenskih ozemelj postala italijansko mesto
                        ob nemško-italijanski meji. Na karti je viden potek meje, ki jo centralna
                        mejna komisija določila 21. septembra 1941. Spezialkarte der
                        Österreichisch-ungarischen Monarchie 1:75.000, list Laibach (5553). Hrani
                        Geografski inštitut Antona Melika ZRC SAZU.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-11" n="11">
                     <head>Nemški in italijanski vojaki nekje na novo postavljeni meji. MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-12" n="12">
                     <head>Nemški stražni stolp na meji tretjega rajha. MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch02" xml:lang="en" corresp="#ch02">
               <head>Occupation of Slovenia in 1941</head>
               <p>Nazi Germany: Germany divided the Slovene territory it had occupied into two
                  temporary administrative units: Spodnja Štajerska and Gorenjska with Mežiška
                  dolina. After a few months, the seats of these units were moved from the original
                  locations in Maribor and Bled to Graz and Klagenfurt. They were run by Chiefs of
                  Civil Administration. Anticipating quick incorporation of these two units into the
                  Reich, they reorganised them from within, following the German principle of
                  counties and districts, introduced German services, and complied with German race
                  laws. The German border with the NDH and Italy became the southern border of the
                  German Reich and was to be its safeguard.</p>
               <p>Italy: after the attack of the occupying forces on Yugoslavia, Italy spread beyond
                  the Rapallo border, acquiring the majority of the Dolenjska region, and Ljubljana
                  with its surroundings all the way to the Sava River. In the newly acquired
                  territories it established the so-called Province of Ljubljana, which was annexed
                  to the Kingdom of Italy. It preserved the Rapallo border because it considered the
                  Primorska region a part of the Italian national territory, and was about to
                  Italianise the Province of Ljubljana. After the capitulation of Italy in 1943, the
                  entire territory formally remained under Mussolini’s Fascist state, but had in
                  fact been passed on to Nazi administration. The Province of Ljubljana became a
                  part of the so-called Operational Zone of the Adriatic Littoral with a seat in
                  Trieste.</p>
               <p>Hungary: The Germans gave Prekmurje to the Hungarians. After assuming power, they
                  enforced a military administration, which was divided into two parts and directly
                  subordinate to the Headquarters of the Military-Administrative Group of the
                  Southern Army, stationed in Subotica and later on in Novi Sad. In August 1941,
                  they replaced the military administration with a civil one, thus beginning to
                  integrate the occupied territory into the state of Hungary. They divided Prekmurje
                  between two districts: Železna županija and Zala, as had been the case under
                  Austria-Hungary.</p>
               <p>Independent State of Croatia: The NDH was formed just after World War II began on
                  Yugoslav soil. Five Slovene settlements fell under its rule in 1941, namely:
                  Bregansko selo (the present-day Slovenska vas), Nova vas pri Bregani (the
                  present-day Nova vas pri Mokricah), Jesenice na Dolenjskem, Obrežje and Čedem.
                  These villages cover a territory of around 20 square kilometres, at that time
                  populated by some 800 inhabitants.</p>
               <figure xml:id="orbit-2-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-7-en" n="7">
                     <head>After occupation, Slovene territory was divided among the Germans,
                        Italians, Hungarians and Croatians. Source: Repe, S puško in knjigo,
                        24.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-8-en" n="8">
                     <head>After splitting up the territories and demarcating the borders, the
                        occupiers fortified and guarded their new borders in different ways. The
                        Germans even went to the trouble of wiring the entire length of the border,
                        cutting down forests or clearing the terrain within a 50m radius, and
                        setting up a minefield, several metres wide. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-9-en" n="9">
                     <head>Border crossing between Germany and the Independent State of Croatia at
                        Harine Zlake. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-10-en" n="10">
                     <head>After the division of Slovene territories, Ljubljana became an Italian
                        city along the German-Italian border. The map shows the course of the border
                        as demarcated on 21 September 1941 by the Central Boundary Commission.
                        Source: Spezialkarte der Österreichisch-ungarischen Monarchie 1:75,000,
                        sheet Laibach (5553). Archive: Anton Melik Geographical Institute ZRC
                        SAZU.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-11-en" n="11">
                     <head>German and Italian soldiers somewhere on the newly placed border. Source:
                        MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-12-en" n="12">
                     <head>A German watchtower on the border with the Third Reich. Source:
                        MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano2-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch03" xml:lang="sl" corresp="#en-ch03">
               <head>Mejna območja in značilnosti okupacijske meje na Slovenskem</head>
               <p>Z zasedbo slovenskega etničnega ozemlja je bilo leta 1941 na Slovenskem pet
                  različnih mejnih območij in meja. Te so bile: meja med Nemčijo in Madžarsko, meja
                  med Madžarsko in Neodvisno državo hrvaško (NDH), meja med Nemčijo in NDH, meja med
                  Italijo in Nemčijo ter meja med Italijo in NDH. Kljub formalni vključitvi t. i.
                  Ljubljanske pokrajine v Italijo je še vedno ostala tudi t. i. rapalska meja, ki je
                  ločevala primorske Slovence od ostalih. Le meja s Hrvaško, ki je slonela na
                  starejših razmejitvah, se je ohranila do danes.</p>
               <p>Razsežnosti etnocidnega in genocidnega ravnanja okupatorjev so vidne v prisilnih
                  migracijskih gibanjih in prehodih meje – 58.522 Slovencev v nemških in
                  italijanskih, 688 v madžarskih, okrog 400 v hrvaških koncentracijskih taboriščih,
                  blizu 20.000 v konfinaciji in na prisilnem delu, 80.000 v zaporih. Deportirali so
                  tudi 571 prekmurskih Judov, večina jih je bila umorjena v taborišču Auschwitz.
                  Nemci so nameravali izgnati od 220.000 do 260.000 Slovencev, uspelo jim jih je
                  63.000. Okrog 17.000 jih je preko nemško-italijanske meje uspelo zbežati v
                  italijansko okupacijsko cono. Vanjo je zbežal ali po legalni poti preko meje
                  prišel tudi del od tistih 10.000, ki so jih iz nemške okupacijske cone izgnali v
                  NDH. Iz italijanske okupacijske cone so na izpraznjena slovenska ozemlja ob
                  hrvaški meji preselili 17.000 kočevskih Nemcev.</p>
               <p>Mejni režim na teh mejah se je razlikoval, posledično pa tudi življenje ob njih.
                  Nekatere meje so bile neprimerno bolj utrjene kot druge, saj so imele minska
                  polja, žične pregrade, postojanke s strojnicami itd. Mnogokrat so v bližini meje
                  podrli vse stavbe in izsekali gozd, s čimer so omogočili širši nadzor obeh strani
                  meje. To so dosegli predvsem z uporabo prisilnega dela, v katerega je bilo
                  vključeno lokalno prebivalstvo.</p>
               <p>Oblikovanje vseh teh meja so tako pospremili vojno nasilje, deportacije
                  prebivalstva, prebegi iz ene okupacijske cone v drugo, hkrati pa so zaradi
                  življenjskih potreb in partizanskega odpora (ki razkosanja ni priznaval in se je
                  boril proti njemu) nastajali tudi utečeni ilegalni prehodi.</p>
               <p>Vse to je neizogibno povzročilo številne travme ter pretrgalo tradicionalne vzorce
                  migracij, kmetovanja in trgovine. Mnoge sporne točke na tedanji meji med Nemčijo
                  in NDH ter Italijo in NDH pa so iste kot na današnji slovensko- hrvaški meji;
                  občutek prizadetosti se je ohranil in se prenesel tudi na mlajše generacije ter v
                  kolektivni spomin obeh narodov.</p>
               <figure xml:id="orbit-3" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-13" n="13">
                     <head>Naslovnica, DOCUMENTI DI VITA ITALIANA, št. 9, maj 1941 in naslovnica,
                        Karawanken Bote, št. 1, 5. julij 1941</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-14" n="14">
                     <head>Mejni kamen med Nemčijo in Italijo. Lepo je vidna vklesana črka I, ki
                        predstavlja Italijo. Avtor fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-15" n="15">
                     <head>Betonski ostanki temeljev nemških stražnih stolpov na Toškem čelu pri
                        Ljubljani in del ekipe projekta (z leve) dr. Peter Mikša, dr. Božidar
                        Flajšman, dr. Bojan Balkovec in dr. Božo Repe. Avtor fotografije: Božidar
                        Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-16" n="16">
                     <head>Mejni kamen med Neodvisno državo Hrvaško in Nemčijo pri Novi vasi. Avtor
                        fotografije: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-17" n="17">
                     <head>Dr. Peter Mikša in dr. Bojan Balkovec pri meritvah mejnega kamna. Avtor
                        fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-18" n="18">
                     <head>Tromejni kamen med Nemčijo, Italijo in NDH, ki ga je odkrila raziskovalna
                        ekipa projekta “Okupacijske meje”. Meje so tu potekale v glavnem po nekdanji
                        kranjsko-štajerski meji in tudi kamen, ki so ga uporabili za tromejnik, je
                        verjetno iz tistih časov. Se je pa tu meja v obliki nekakšnega roga globoko
                        zarila v slovensko (nemško) ozemlje, saj tromejnik stoji tik pod Gadovo
                        Pečjo, znanim središčem cvička. Avtor fotografije: Peter Mikša.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch03" xml:lang="en" corresp="#ch03">
               <head>Borderlands and Characteristics of the Occupation Border in Slovenia</head>
               <p>The occupation of Slovene ethnic territory in 1941 created five different
                  borderlands and borders in Slovenia. These were: the border between Germany and
                  Hungary, the border between Hungary and the NDH, the border between Germany and
                  the NDH, the border between Italy and Germany, and the border between Italy and
                  the NDH. Despite the formal annexation of the so-called Province of Ljubljana to
                  Italy, the so-called Rapallo border was preserved, which separated Littoral
                  Slovenes from the rest. Only the border with Croatia, which was based on older
                  demarcations, has been preserved to this day.</p>
               <p>The dimensions of the ethnocide and genocide carried out by the occupiers are
                  evident in the forced migrations and border crossings – 58,522 Slovenes ended up
                  in German and Italian concentration camps, 688 in Hungarian camps, some 400 in
                  Croatian camps, close to 20,000 Slovenes in confinement and forced labour, and
                  80,000 in prisons. 571 Jews from Prekmurje were deported; most of them were
                  murdered in Auschwitz. The Germans planned to deport anywhere from 220 to 260,000
                  Slovenes, and succeeded in deporting 63,000. Around 17,000 of Slovenes managed to
                  escape across the German-Italian border from German to the Italian occupation
                  zone. A portion of the 10,000 who had been deported to the NDH from the German
                  occupation zone managed to flee to the Italian occupation zone or got there by
                  legally crossing the border. 17,000 Gottscheers from the Italian occupation zone
                  were moved to the vacated Slovene territories along the Croatian border.</p>
               <p>The border regimes at these borders differed; consequently, so did the life there.
                  Some of the borders were much more fortified than others, for they had minefields,
                  barbed wire fences, stations with machine guns, etc. They often tore down all the
                  buildings near the border and thinned the forest to enable greater control of both
                  sides of the border. This was mostly carried out with forced labour, which
                  involved the local population.</p>
               <p>The formation of these borders was accompanied by war violence, deportation of
                  population, desertion or migration from one occupation zone to another
                  (Gottscheers); simultaneously, due to vital necessity and the partisan resistance
                  (which did not acknowledge this breakup and fought against it), illegal border
                  crossings were being established.</p>
               <p>All of this inevitably resulted in many traumas and severed the traditional
                  patterns of migrations, agriculture and commerce. Many of the disputed areas on
                  the border between Germany and the NDH and between Italy and the NDH are the same
                  as those on the current Slovene-Croatian border; a sense of hurt has been
                  preserved and passed on to younger generations and to the collective memory of
                  both nations.</p>
               <figure xml:id="orbit-3-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-13-en" n="13">
                     <head>Front page, DOCUMENTI DI VITA ITALIANA, No. 9, May 1941 and front page,
                        Karawanken Bote, No 1, 5 July 1841.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-14-en" n="14">
                     <head>A boundary marker between Germany and Italy. The chiselled letter I
                        standing for Italy is clearly visible. Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-15-en" n="15">
                     <head>Concrete remains of the foundations of German watchtowers on the hill
                        Toško čelo near Ljubljana and a part of the project team (from left) dr.
                        Peter Mikša, dr. Božidar Flajšman, dr. Bojan Balkovec and dr. Božo Repe at
                        the concrete foundation of a watchtower. Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-16-en" n="16">
                     <head>A boundary marker between the Independent State of Croatia and Germany at
                        Nova vas. Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-17-en" n="17">
                     <head>Dr. Peter Mikša and dr. Bojan Balkovec measuring the boundary marker.
                        Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-18-en" n="18">
                     <head>A tripoint marker between Germany, Italy and the NDH discovered by the
                        project research team. In these parts, the borders mostly followed the
                        former border between Carniola and Styria, and the marker used as the
                        tripoint marker is likely from those times. The border there was shaped as a
                        horn and cut deeply into Slovene (German) territory, since the tripoint
                        marker is situated beneath Gadova Peč, the famous cradle of the cviček wine.
                        Author: Peter Mikša.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano3-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch04" xml:lang="sl" corresp="#en-ch04">
               <head>Diplomatsko določanje meja</head>
               <p>O razdelitvi slovenskega ozemlja med okupatorji ni bilo posebnih dogovarjanj ali
                  konferenc. Meje je okvirno določil Hitler 27. marca 1941, dokončno pa s
                  »Smernicami za razdelitev Jugoslavije « 3. in 12. aprila 1941 v enem od svojih
                  glavnih stanov v Mönichkirechnu pri Dunaju. Konferenca o razdelitvi okupiranega
                  jugoslovanskega ozemlja med nemško in italijansko delegacijo pod vodstvom zunanjih
                  ministrov Ribbentropa in Ciana je potekala 22. aprila na Dunaju. Italijani so,
                  čeprav se je Ciano pogovarjal tudi s Hitlerjem, lahko dali le svoje pripombe k
                  njegovim odločitvam. Nemško-italijanska razmejitvena komisija, ki so jo ustanovili
                  z državno pogodbo 8. julija 1941 v Berlinu, je nato smela narediti le nekaj
                  manjših popravkov. Podobno je bilo s podpisom pogodbe med Nemčijo in Madžarsko,
                  Nemčija je namreč sprva nameravala obdržati Prekmurje, potem pa se je zaradi
                  zavezništva zadovoljila s štirimi nemškimi vasmi na Goričkem.</p>
               <p>Uradne pogodbe med Madžarsko in NDH ni bilo, ker se slednja ni strinjala s
                  priključitvijo Medžimurja k Madžarski. V odnosu do Italije NDH ni imela možnosti
                  uveljaviti svojih zahtev, pogodba med njima pa je bila podpisana 18. maja 1941 v
                  Rimu. Nemčija in NDH sta državni sporazum o mejah podpisali 13. maja 1941.
                  Nekatera manjša nerešena vprašanja je tu reševala nemško-NDH-jevska komisija za
                  meje, glavno besedo pa je imela Nemčija. Hrvati so med drugim želeli Razkrižje (ki
                  ga niso dobili) in Hum na Sotli (z emocionalnimi razlagami, da je v občini dvorec
                  Antuna Mihanovića, ki je leta 1846 napisal hrvaško himno). V zameno je bila NDH
                  pripravljena Nemcem dati obalni pas na južni strani Drave pri Vinici. Poglavnik
                  NDH-ja Ante Pavelič je sicer naročil obsežno zbiranje podatkov, s katerimi naj bi
                  kasneje vendarle dosegli korekcijo meje z rajhom na slovenskem ozemlju, a do tega
                  ni prišlo.</p>
               <p>Glavni nemški pogajalec na terenu je bil diplomat Kurt von Kamphoevener (*17.
                  julij 1887, Carigrad, †11. februar 1983, Garmisch-Partenkirchen). Kot vodja
                  nemških delegacij za reševanje mejnih vprašanj in Ribbentropov opolnomočenec je v
                  letih 1941–1943 urejal mejna vprašanja z Italijo, Madžarsko, Slovaško, NDH,
                  deloval pa tudi drugod po Balkanu. V času dogovarjanja o slovenskem ozemlju je
                  imel pisarno na Bledu, v Ljubljani in v Rogaški Slatini. Bil je sin nemškega
                  oficirja in turškega maršala Louisa von Kamphövenerja. Pravo je študiral v
                  Heidelbergu, Oxfordu in Göttingenu. Od leta 1911 je uslužbenec ministrstva za
                  zunanje zadeve. Služboval je v Madridu (1911–1913, 1926–31), Sydneyju (1913–14),
                  Sofiji (1916–18), Londonu (1920–23) in Liverpoolu (1923–26). Leta 1930 je vstopil
                  v socialdemokratsko stranko, leta 1940 pa v NSDAP. Poleg drugih jezikov se je
                  naučil ruščine in leta 1939 vodil komisijo za preselitev volksdeutscherjev s
                  poljskih ozemelj, ki jih je dobila Sovjetska zveza. Po okupaciji in razkosanju
                  Slovenije je bil od sredine oktobra do sredine novembra 1941 predstavnik Nemčije
                  pri Visokem komisarju za Ljubljansko pokrajino v Ljubljani in je na podoben način
                  urejal preselitev kočevskih Nemcev. Med vojno je bil tudi oficir za zvezo pri
                  vojaški obveščevalni službi (Abwehr) v Rusiji, Atenah, Vrnjački Banji in v
                  Zagrebu. Ameriški zasliševalec ga je avgusta 1945 označil za »visoko kultiviranega
                  in kritičnega do nacistov «. V letih 1945–1946 je bil v ameriškem vojnem
                  ujetništvu, a je že leta 1946 v Hamburgu začel poučevati tuje jezike. Leta 1950 je
                  spet vstopil v diplomacijo in bil do upokojitve leta 1952 nemški generalni konzul
                  v Carigradu.</p>
               <figure xml:id="orbit-4" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-19" n="19">
                     <head>Izsek karte, ki prikazuje mejo med Nemčijo in Neodvisno državo Hrvaško
                        pri Ormožu. Na karti se lepo vidi potek mejne linije. Jugoslavija,
                        topografske karte razmera 1:50.000, list Ptuj. Hrani Geografski inštitut
                        Antona Melika ZRC SAZU.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-20" n="20">
                     <head>Kurt von Kamphoevener. Politisches Archiv des Auswartigen Amts,
                        Berlin.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-21" n="21">
                     <head>Na fotografiji pooblastilo Joachima von Ribbentropa (minister za zunanje
                        zadeve Nemčije med letoma 1938 in 1945) Kamphoevenerju za vodenje mejnih
                        zadev z NDH, Italijo in Madžarsko. Njegove odločitve so v veliki meri
                        vplivale tudi na mejna vprašanja v okolici Rogaške Slatine. Politisches
                        Archiv des Auswärtigen Amts, Berlin.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-22" n="22">
                     <head>Skica predloga razmejitve. Politisches Archiv des Auswartigen Amts,
                        Berlin.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-23" n="23">
                     <head>Zapisnik dogovora med nemškim poverjenikom Siegfriedom Kaschejem in
                        hrvaškim zunanjim ministrom Mladenom Lorkovićem iz 17. junija 1941, kjer je
                        zabeleženo, da bo meja pri Rogaški Slatini tekla po Sotli, kot je bilo to
                        pred aprilom 1941. Međunarodni ugovori: Nezavisna država hrvatska (1941),
                        95.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-24" n="24">
                     <head>Zapis o določitvi meje med Nemčijo in Italijo v časopisu Karawanken
                        Bote.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch04" xml:lang="en" corresp="#ch04">
               <head>Diplomatic Demarcation of Borders</head>
               <p>No special negotiations or conferences were held regarding the division of Slovene
                  territory among the occupiers. The boundaries were roughly fixed by Hitler on 27
                  March 1941, and ultimately by his “Guidelines for the Division of Yugoslavia” on 3
                  and 12 April 1941 at one of his main headquarters in Mönichkirchen near Vienna. On
                  22 April German and Italian delegations led by foreign ministers Ribbentrop and
                  Ciano, held the conference on the division of occupied Yugoslavia in Vienna.
                  Italians were only allowed to comment on Hitler’s decisions despite Cianos
                  personal talks with Hitler. Afterwards, the German-Italian Boundary Commission,
                  established with a state treaty on 8 July 1941, was allowed to make only a few
                  smaller corrections. It was similar in the case of Hungary, where Germany
                  initially wanted to keep Prekmurje but later settled for four German villages in
                  the Goričko region for the sake of Hungarian alliance.</p>
               <p>A treaty on the border between Germany and Hungary was signed on... A treaty on
                  the border between Germany and Italy was signed on 8 July 1941 in Berlin, and a
                  treaty between Italy and the NDH on 18 May 1941 in Rome. In its relationship with
                  Italy the NDH was likewise unable to assert its demands. There was no official
                  treaty between Hungary and the NDH, because the NDH did not agree with the
                  Hungarian annexation of Međimurje. Germany and the NDH signed a state treaty on
                  borders on 13 May 1941. However, a German-NDH Boundary Commission later on
                  resolved certain smaller unsettled issues, with Germany having the final say.
                  Among other things, Croats wanted Razkrižje (which they did not get) and Hum na
                  Sutli (sentimentally explaining that the municipality contained the manor of Antun
                  Mihanović who had written the Croatian national anthem in 1846). In exchange, the
                  NDH was willing to give Germans the riverbank zone on the southern side of the
                  Drava River near Vinica. The NDH Head of State (“Poglavnik”) Ante Pavelič did
                  order a comprehensive collection of data which would later be used to correct the
                  border with the Reich on Slovene territory, but it never took place.</p>
               <p>The leading German negotiator in the field was the diplomat Kurt von Kamphoevener
                  (17 July 1887 Istanbul – 11 February 1983 Garmisch-Partenkirchen). In the years
                  1941-1943, acting as the head of German delegations for resolving border issues
                  and as Ribbentrop’s plenipotentiary, he regulated border issues with Italy,
                  Hungary, Slovakia and the NDH, and was also active elsewhere throughout the
                  Balkans. During negotiations over Slovene territory he had offices in Bled,
                  Ljubljana and Rogaška Slatina. He was the son of the German Officer and Turkish
                  Marshal Louis von Kamphövener. He studied law in Heidelberg, Oxford and Göttingen.
                  From 1911 onwards he was employed by the Ministry of Foreign Affairs. He served in
                  Madrid (1911-1913), Sydney (1913–14), Sofia (1916–18), London (1920–23), Liverpool
                  (1923–26) and Madrid (1926–31). In 1930, he joined the Social Democratic Party and
                  then NSDAP in 1940. Besides other languages, he had also learnt Russian and in
                  1939 led the commission for relocating the Volksdeutsche from the Polish
                  territories given to the Soviet Union. After the occupation and breakup of
                  Slovenia, he was Germany’s representative before the High Commissioner for the
                  Province of Ljubljana in Ljubljana from mid-October to mid-November 1941, where he
                  organised the relocation of Gottscheers in a similar way. During the war he was
                  also a communications officer for the Military Intelligence Service (Abwehr) in
                  Russia, Athens, Vrnjačka Banja and Zagreb. In August 1945, an American
                  interrogator called him “highly cultivated and critical of the Nazis.” In 1945 and
                  1946, he was an American prisoner of war, but in 1946 he already began teaching
                  foreign languages in Hamburg. In 1950, he rejoined diplomatic service and acted as
                  the German consul general in Istanbul until his retirement in 1952.</p>
               <figure xml:id="orbit-4-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-19-en" n="19">
                     <head>A section of a map showing the border between Germany and the Independent
                        State of Croatia at Ormož. The map clearly shows the course of the
                        borderline. Source: Jugoslavija, topografske karte razmera 1:50,000, sheet
                        Ptuj. Archive: Anton Melik Geographical Institute ZRC SAZU.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-20-en" n="20">
                     <head>Kurt von Kamphoevener. Source: Politisches Archiv des Auswartigen Amts,
                        Berlin.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-21-en" n="21">
                     <head>Shown in the photograph is the letter of authorisation from Joachim von
                        Ribbentrop (Germany's foreign minister between 1938 and 1945) to
                        Kamphoevener to manage border-related affairs with the NDH, Italy and
                        Hungary. His decisions also greatly influenced the border issues in the
                        vicinity of Rogaška Slatina. Source: Politisches Archiv des Auswärtigen Amts
                        Berlin.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-22-en" n="22">
                     <head>Sketch of a demarcation proposal. Source: Politisches Archiv des
                        Auswartigen Amts, Berlin.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-23-en" n="23">
                     <head>5. The minutes of an agreement between the German Ambassador Siegfried
                        Kasche and the Croatian Foreign Minister Mladen Lorković on 17 June 1941,
                        which state that the border at Rogaška Slatina will run along the Sotla
                        River, as it had prior to April 1941. Source: Međunarodni ugovori: Nezavisna
                        država hrvatska (1941), 95.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-24-en" n="24">
                     <head>A text about the demarcation of the border between Germany and Italy in
                        the newspaper Karawanken Bote.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano4-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch05" xml:lang="sl" corresp="#en-ch05">
               <head>Meja med Nemčijo in NDH – južna meja rajha</head>
               <p>Meja med Nemčijo in NDH je bila dolga približno 100 km, večina mejne linije je
                  potekala po reki Sotli. Nova meja se je v glavnem skladala z narodnostno in staro
                  upravno mejo preteklih državnopolitičnih tvorb na tem območju, Sotla je namreč
                  bila že stoletja narodnostna meja med Slovenci in Hrvati. Ta spodnještajerska meja
                  na Sotli je poleg nemške meje z Italijo postala najjužnejša in obenem zaščitna
                  meja napovedanega tisočletnega tretjega rajha.</p>
               <p>Kakor vse ostale okupatorjeve meje v slovenskem prostoru je tudi nemška uprava
                  zagradila in zavarovala svojo južno državno mejo. Začetna utrjevalna dela so se
                  zaključila do pozne jeseni 1941. Nemci so mejo zavarovali z bodečo žico, minskimi
                  polji in vmesnimi graničarskimi stražarnicami, marca 1943 pa so bili izdani tudi
                  sklepi o nujni izgradnji stražnih stolpov. Žico, ki je bila visoka do 2 m, so
                  namestili na lesene stebre, ki so bili ob rečni strugi zabiti enakomerno na vsakih
                  nekaj metrov. Širina linije minskega polja ob žici je znašala približno od 2 do 4
                  m.</p>
               <p>Dovoljeni prehod preko meje je postal zelo otežkočen in neprijeten, možen je bil
                  le z mejno prepustnico. Prebivalci, zlasti tisti, ki so živeli blizu meje, so v
                  pomanjkanju pričeli čez mejo tihotapiti blago ter tako ilegalno prestopati mejo. S
                  hrvaške strani so preko reke spravljali tobak ter meso, v zameno pa so slovenski
                  sosedje dajali sol, moko, sladkor ali kavo in celo galico. Čez mejo so si
                  izmenjevali tudi kruh, maslo, mleko in jajca ter pomembno pošto.</p>
               <p>Oktobra leta 1944 so Nemci vzdolž celotne meje začeli z obsežnimi
                  obrambno-utrjevalnimi deli. Gradili so strelske jarke, mitralješka gnezda ter
                  bunkerje, ostanki le-teh so še danes jasno vidni v prostoru. Za opravljanje
                  težavnega fizičnega dela so mobilizirali okoliško prebivalstvo, tudi v pasu več
                  kot 20 kilometrov stran od meje. Grozote vojne se po letu 1945 za okoličane še
                  niso končale. Mine, ki so ostale ob Sotli, so bile namreč glavni krivec za
                  številne smrtne žrtve med prebivalci še precej let po koncu vojne.</p>
               <figure xml:id="orbit-5" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-25" n="25">
                     <head>Današnja hrvaška občina Hum na Sutli je s pripadajočimi kraji oziroma
                        zaselki Hum, Lupinjak, Druškovec, Prišlin in Brezno ob okupaciji Jugoslavije
                        leta 1941 in razdelitvi Slovenije med Italijo, Madžarsko, NDH in Nemčijo
                        pripadla slednji. 6.530 (hrvaških) prebivalcev na 36,85 kvadratnih
                        kilometrih je pripadlo Nemčiji, priključeno ozemlje pa je spadalo pod
                        okrožje Šmarje s sedežem v Rogaški Slatini. Glavni razlog priključitve je
                        predstavljala industrija – steklarna Straža na Humu je bila takrat zelo
                        razvita in vezana na štajersko stran. Lastnik je bil Nemec. Meja tako ni šla
                        po Sotli, ampak po bregovih Hrvaškega Zagorja. Konec junija so na
                        prigovarjanje NDH ta del pripojili nazaj Hrvaški in mejo prestavili na
                        Sotlo.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-26" n="26">
                     <head>Primer dvojezične obmejne prepustnice (»Grenzkarte «), ki jo je imel
                        Alojz Welle iz Rogatca. Vsaka dovolilnica je poleg uradnega žiga okrožnega
                        carinskega urada in datuma izdaje ter veljavnosti vsebovala tudi opis
                        imetnika s podatki o starosti, poklicu in kraju zaposlitve. SI AS 1602,
                        Deželni svetnik okrožja Celje, šk. 177/1308, »Grenzkarte«.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-27" n="27">
                     <head>Danes hrvaško ozemlje južno od Drave pri Ormožu je leta 1941 pripadlo
                        Nemčiji oziroma nemški državni pokrajini Štajerski (Reichsgau
                        Steiermark).</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-28" n="28">
                     <head>Reka Sotla je še danes mejna reka med Republiko Slovenijo in Republiko
                        Hrvaško. Od leta 1941 in do leta 1945 pa je bila mejna reka med nemškim
                        rajhom in NDH. Konec leta 1941 so jo Nemci močno zastražili, obdali z žico
                        in minskimi polji. Kljub temu pa se je preko nje kmalu tihotapilo. Najbolj
                        iskano blago so bili sladkor, tobak, galica, sol, meso, mast, moka, jajca in
                        tudi živina. Fotografija, ki je objavljena z dovoljenjem Boža Kolarja (hrani
                        izvirnik), prikazuje menjavo blaga na Sotli v neposredni bližini Rogaške
                        Slatine, verjetno poleti 1944.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-29" n="29">
                     <head>Na karti je prikaz mikroštudije ohranjenega stanja na terenu na lidarskem
                        posnetku – lokacija je na Vonarju. Leta 1944 so Nemci ob pričakovanju
                        morebitnega izkrcanja zaveznikov v Istri svojo južno mejo močno utrdili s
                        strelskimi jarki, mitralješkimi gnezdi in utrjenimi bunkerji.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-30" n="30">
                     <head>Ostanki strelskega jarka nad Sotlo na Vonarju. Avtor fotografije: Daniel
                        Siter.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch05" xml:lang="en" corresp="#ch05">
               <head>Border between Germany and the NDH – Reich’s Southern Border</head>
               <p>The border between Germany and the NDH was about 100km long; most of the
                  borderline ran along the Sotla River. For the most part, the new border matched
                  the ethnic and old administrative border of previous state-political formations in
                  that area, since the Sotla River had functioned as the national border between
                  Slovenes and Croatians for centuries. In addition to the German border with Italy,
                  this border on the Sotla River in the lower Štajerska region became the
                  southernmost and protective border of the envisaged Thousand-Year Reich.</p>
               <p>As was the case in all other occupiers’ borders in Slovene lands, the German
                  administration also fenced in and secured its southern state border. Initial
                  fortification works were finished by the late autumn of 1941. The Germans
                  protected the border with barbed wire, minefields and border guardhouses placed in
                  between; in March 1943, decrees on the urgent construction of watchtowers were
                  issued. The wire, up to 2 metres tall, was placed on wooden posts that were evenly
                  spaced along the riverbed every few metres. The minefield along the wire was about
                  two to four metres wide.</p>
               <p>It became very difficult and unpleasant to cross the border; moreover, it was
                  possible only with a border pass. Due to a shortage of goods, the inhabitants,
                  especially those living near the border, started smuggling goods across the
                  border, thus illegally crossing it. From the Croatian side they carried tobacco
                  and meat across the river, and in exchange their Slovene neighbours gave them
                  salt, flour, sugar or coffee and even vitriol. They would also exchange bread,
                  butter, milk, eggs, and important letters across the border.</p>
               <p>In October 1944, Germans began large-scale fortification works along the entire
                  border. They built firing trenches, machine-gun nests and bunkers, whose remnants
                  are still clearly visible in the area today. They mobilised the local population,
                  even those more than 20 kilometres away from the border, to perform heavy manual
                  labour. After 1945, the atrocities of war were not yet over for the locals. The
                  land mines that had been left behind along the Sotla River were the main cause of
                  numerous casualties among the population, even many years after the war had
                  ended.</p>
               <figure xml:id="orbit-5-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-25-en" n="25">
                     <head>When Yugoslavia was occupied in 1941 and Slovenia was divided among
                        Germany, Italy, Hungary and the NDH, the present-day Croatian Municipality
                        of Hum na Sutli and its towns or hamlets of Hum, Lupinjak, Druškovec,
                        Prišlin and Brezno was given to Germany. 6,530 (Croatian) inhabitants in an
                        area of 36.85 square kilometres came under Germany's rule, while the annexed
                        territory belonged to the Šmarje District based in Rogaška Slatina. The main
                        reason behind the annexation was industry – the glassworks Straža in Hum was
                        highly advanced at that time and connected with the Štajerska region. Its
                        owner was German. Thus, the border did not run along the Sotla River but
                        along the banks of the Hrvatsko Zagorje region. In the end of June, after
                        being persuaded by the NDH, this area was re-annexed to Croatia and the
                        border was moved to the Sotla River.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-26-en" n="26">
                     <head>Example of a bilingual border pass (Grenzkarte). In addition to the
                        official stamp of the district customs office, and the date of issue and
                        validity, each permit also contained a description of its owner with
                        information on age, occupation and place of employment. Source: SI AS 1602,
                        Deželni svetnik okrožja Celje, šk. 177/1308, “Grenzkarte”.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-27-en" n="27">
                     <head>Today the territory south of Drava close to Ormož is part of Croatia,
                        however in 1941 it was part of Germany; more precisely, it was part of the
                        German state province of Styria (Reichsgau Steiermark).</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-28-en" n="28">
                     <head>The Sotla river is still a border river between the Republic of Slovenia
                        and the Republic of Croatia. However, between 1941 and 1945 this was the
                        border river between the German Reich and the NDH. At the end of 1941, the
                        Germans heavily guarded its banks and enclosed it with barbed wire and
                        minefields. Nevertheless, smuggling soon emerged across the river. Most
                        sought after commodities were sugar, tobacco, copperas, salt, meat, lard,
                        flour, eggs, even livestock. The photograph shows the exchange of goods at
                        Sotla river in the immediate vicinity of Rogaška Slatina, most likely in the
                        summer of 1944. Source: personal archive of Božo Kolar.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-29-en" n="29">
                     <head>The map shows a microstudy of second world war remnants in the field as
                        shown on a Lidar image – the location is Vonarje. In 1944, in anticipation
                        of a potential landing of allies in Istria, the Germans greatly fortified
                        their southern border with firing trenches, machine gun nests and fortified
                        bunkers.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-30-en" n="30">
                     <head>Remains of a firing trench above the Sotla River at Vonarje. Author:
                        Daniel Siter.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano5-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch06" xml:lang="sl" corresp="#en-ch06">
               <head>Okupacijska meja v Beli krajini 1941–1945</head>
               <p>Okupacijska meja med fašistično Italijo in Neodvisno državo Hrvaško (NDH) je v
                  Beli krajini potekala po meji sreza od Trdinovega vrha po grebenu
                  Gorjancev/Žumberka do reke Kolpe pri Božakovem, nato pa po reki Kolpi navzgor do
                  Predgrada. Da bi preprečili prehajanje meje slovenskim in hrvaškim partizanskim
                  brigadam, so Italijani nameravali mejo na Gorjancih/Žumberku utrditi s pasom žične
                  ograje in bunkerji. Ob Kolpi navzgor naj ne bi bilo žične ograje, ampak samo
                  utrjeni mostovi in drugi objekti. Zaradi kapitulacije jim je spomladi 1943 uspelo
                  zgraditi le šest bunkerjev pri Metliki. Meja je močno zarezala v vsakdanje
                  življenje ljudi, zelo so bili prizadeti predvsem kmetje, ki so imeli zemljo na
                  obeh straneh meje. Prebivalci Žumberka s pravoslavnimi koreninami so bili mnenja,
                  da je meja tudi koristna, ker je ustašem preprečevala, da bi prihajali na
                  italijansko okupirano območje.</p>
               <p>Maja 1941 so bili tudi posamezni poskusi, da bi se del sreza Črnomelj (Bela
                  krajina) priključil NDH (Občina Radatoviči), in tudi poskus, da se celotna Bela
                  krajina priključi nacistični Nemčiji</p>
               <p>Zelo hitro pa se je razvilo močno partizansko gibanje, tako da so Italijani že
                  decembra 1942 zapustili manjše, predvsem obmejne postojanke. Od takrat naprej so
                  se zadrževali le še v večjih krajih: Črnomlju, Vinici, Starem trgu ob Kolpi,
                  Metliki. Slednjo so v celoti obdali z bodečo žico in bunkerji.</p>
               <p>Po kapitulaciji Italije septembra 1943 je Bela krajina postala svobodno ozemlje,
                  kjer se je nastanil Glavni štab Narodnoosvobodilne vojske in partizanskih odredov
                  Slovenije, Izvršni odbor Osvobodilne fronte in vrsta drugih inštitucij. Do konca
                  vojne je Belo krajino doletelo le še nekaj posameznih vdorov Nemcev in
                  ustašev.</p>
               <p>Dandanes se nehote same po sebi ponujajo primerjave med nekdanjo okupacijsko mejo
                  in sedanjo ograjeno in ožičeno mejo z Republiko Hrvaško, še posebej ob reki
                  Kolpi.</p>
               <figure xml:id="orbit-6" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-31" n="31">
                     <head>Italijanska vojska je 4. maja 1941 vkorakala v Metliko. Rus, Kronika
                        mesta Metlike, 15. Na sliki v bunker spremenjena hiša pri mostu čez Kolpo,
                        in 1942. Fotografijo hrani Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-32" n="32">
                     <head>Ostanki italijanskega bunkerja pri Rosalnicah, postavljeni so bili na
                        vzpetinah sredi polj. Avtor fotografije: Sonja Bezenšek. Črnomaljski župnik
                        Lojze Jože Žabkar je v svojem dnevniku 3. avgusta 1943 zapisal: »Metliški
                        prošt Alfonz Klemenčič danes goduje, zato sem se ob enajstih odpeljal k
                        njemu. Metlika – sami bunkerji, žice, jarki. Italijani še zmeraj napenjajo
                        žico (Rosalnice – Slamna vas). Čemu, ko se imperij podira? Mnogi lepi
                        spomini me vežejo na Metliko – tu sem bil pred šestimi leti kaplan in sem se
                        odlično počutil. A danes je vse drugače.« Žabkar, Izpovedi (pesmi in
                        dnevnik), 89.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-33" n="33">
                     <head>Izjava preloškega župnika Jožeta Pokorna: »Dekleta, zdaj so v Preloki
                        tuji ljudje, ki nosijo uniforme. Ako bo šla katera s temi fanti plesat, ali
                        da bi se z njimi družila, ona ni vredna, da bi jo po vojni en slovenski fant
                        povohal, ni vredna, da jo obsije slovensko sonce.« Marija Starešinič (roj.
                        1925). Avtor intervjuja: Božidar Flajšman, avtor fotografije: Sonja
                        Bezenšek, posnel na video: Danilo Orlič, Preloka, 23. september 2017.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-34" n="34">
                     <head>»Bil pa je strah, da bi ustaši prišli. Ustaši so znali, da so bili
                        Radatoviči opredeljeni za NOB, Žumberčani smo bili sovražniki NDH.« Gabre
                        Bogdanovič (roj. 1922), Hrast pri Metliki, 29. junij 2017. Avtor intervjuja
                        in fotografije: Božidar Flajšman, posnel na video: Danilo Orlič, Hrast pri
                        Metliki, 29. junij 2017.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-35" n="35">
                     <head>Izrez iz italijanskega zemljevida o gradnji utrjene linije med Italijo in
                        NDH pri Metliki. Rumene pike označujejo že zgrajene betonske bunkerje pri
                        Rosalnicah. SI AS 1773, t. e. 773, Poveljstvo 14. pehotne divizije Isonzo.
                        Avtor fotografije: Blaž Štangelj.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-36" n="36">
                     <head>Partizanska skica italijanske postojanke v Ziljah ob Kolpi pri Vinici. SI
                        AS 1851, Glavni štab, t. e. 59, p. e. 1680. Avtor fotografije: Blaž
                        Štangelj.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch06" xml:lang="en" corresp="#ch06">
               <head>Occupation Border in Bela krajina 1941–1945</head>
               <p>In Bela krajina the occupier’s border between Fascist Italy and the Independent
                  State of Croatia (NDH) ran along the boundary of the srez (administrative unit)
                  from Trdinov vrh along the ridge of the Gorjanci/Žumberak mountain range to the
                  Kolpa River near Božakovo and then upstream of the Kolpa River to Predgrad. To
                  prevent Slovene and Croatian partisan brigades from crossing the border, the
                  Italians intended to fortify the border at the Gorjanci/Žumberak mountain range
                  with a line of wire fences and bunkers. There was to be no wire fence upstream of
                  the Kolpa River, only fortified bridges and other facilities. In the spring of
                  1943, due to Italy’s capitulation, they succeeded in building only 6 bunkers near
                  Metlika. The border greatly changed people’s daily lives; the farmers who had land
                  on both sides of the border were affected the most. The residents of Žumberak with
                  Orthodox roots were of the opinion that the border was also useful because it
                  prevented the Ustasha from coming to the Italian-occupied area.</p>
               <p>In May 1941, there were individual attempts to annex a part of the Črnomelj (Bela
                  krajina) srez to the NDH (Municipality of Radatoviči) and an attempt to annex the
                  entire Bela krajina to Nazi Germany.</p>
               <p>A strong partisan movement developed very quickly, forcing the Italians to abandon
                  their smaller, mainly border posts as early as December 1942. From then on they
                  stayed only in larger towns: Črnomelj, Vinica, Stari Trg ob Kolpi, and Metlika.
                  The latter was enclosed entirely by barbed wire and bunkers.</p>
               <p>After Italy capitulated in September 1943, Bela krajina became a free territory
                  and chosen as the seat of the Main Headquarters of the National Liberation Army
                  and Partisan Detachments of Slovenia, of the Executive Committee of the Liberation
                  Front, and of many other institutions. Until the end of the war Bela krajina
                  witnessed only a few individual enemy raids launched by Germans and the
                  Ustasha.</p>
               <p>Nowadays, we automatically draw comparisons between the former occupier’s border
                  and today’s fenced and barbed-wire border with the Republic of Croatia, especially
                  along the Kolpa River.</p>
               <figure xml:id="orbit-6-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-31-en" n="31">
                     <head>On 4 May 1941, the Italian Army marched into Metlika. (Source: Rus,
                        Zvonko. Kronika mesta Metlike. Metlika: Belokranjsko muzejsko društvo, 2003,
                        15). Shown in the picture is a house turned into a bunker next to a bridge
                        over the Kolpa River. Source: personal archive of Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-32-en" n="32">
                     <head>Remains of an Italian bunker at Rosalnice. These bunkers were erected on
                        elevations in the middle of fields (Author: Sonja Bezenšek). The parish
                        priest of Črnomelj, Lojze Jože Žabkar, wrote in his journal on 3 August
                        1943: “The provost of Metlika Alfonz Klemenčič is celebrating his name day
                        today, so I drove there at eleven o’clock. Metlika – nothing but bunkers,
                        wires, trenches. The Italians are still stringing the wire (Rosalnice –
                        Slamna vas). What for, when the empire is collapsing? I have many fond
                        memories of Metlika – I was a curate there six years ago and it was
                        wonderful. But today everything is different.” Source: Žabkar. Izpovedi
                        (poems and diary), 89.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-33-en" n="33">
                     <head>“Girls, foreign men wearing uniforms have come to Preloka. If any of you
                        will go dancing with these boys or spend time with them, then after the war
                        you will not be worthy of the attention of a Slovene boy or to be warmed by
                        the Slovene sun.” – a statement from the parish priest of Preloka Jože
                        Pokorn. Marija Starešinič (born 1925). Interview by: Božidar Flajšman.
                        Source of the photograph: project archive, Author: Sonja Bezenške, Video:
                        Danilo Orlič. In Preloka, 23 September 2017.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-34-en" n="34">
                     <head>“We were afraid that the Ustasha would come. The Ustasha knew that
                        Radatovići had taken the side of the National Liberation Struggle, while we,
                        the people of Žumberak, were enemies of the NDH.” Gabre Bogdanovič (born
                        1922), Hrast near Metlika, 29 June 2017. Intervew by: Božidar Flajšman.
                        Source: project archive, Author of photograph: Božidar Flajšman, Video:
                        Danilo Orlič. In Hrast pri Metliki, 29 June 2017.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-35-en" n="35">
                     <head>Section of an Italian map on the construction of a fortified line between
                        Italy and the NDH at Metlika. The yellow dots mark the already built
                        concrete bunkers at Rosalnice. Source: SI AS 1773, t. e. 773, Poveljstvo 14.
                        pehotne divizije Isonzo. Author of the photograph: Blaž Štangelj.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-36-en" n="36">
                     <head>Partisan sketch of an Italian post in Zilje by the Kolpa River near
                        Vinica. Source: SI AS 1851, Glavni štab, t. e. 59, p. e. 1680. Author of the
                        photograph: Blaž Štangelj.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano6-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch07" xml:lang="sl" corresp="#en-ch07">
               <head>Okupacijska meja med Nemčijo in Italijo na Dolenjskem</head>
               <p>Meja med Nemčijo in Ljubljansko pokrajino je tekla od vzhodnih ljubljanskih
                  predmestij proti jugovzhodu, severno od Stične, Šentruperta in Krmelja, mimo
                  Bučke, ki je bila na nemški strani, proti Zameškemu, kjer je dosegla reko Krko. Po
                  Krki je šla mimo Kostanjevice, ki je bila na italijanski strani, proti Bušeči
                  vasi. Pred njo je meja prestopila Krko in se usmerila proti Gorjancem. V bližini
                  Gadove Peči je dosegla točko, kjer je bila tromeja med Nemčijo, Ljubljansko
                  pokrajino in Neodvisno državo Hrvaško (NDH). Meja, ki jo je določil Hitler, je
                  bila strateška. Kot naravna meja se je ponujala reka Sava, vendar so Nemci želeli
                  nadzorovati prostor južno od Save tudi zaradi obrambe gospodarsko pomembnega
                  prostora. Strateško odločitev o meji dokazuje dejstvo, da je meja potekala po
                  gričevnatem in hribovitem terenu, ki je Nemcem omogočal pregled tudi nad obmejnim
                  italijanskim ozemljem.</p>
               <p>Meja med Ljubljansko pokrajino in NDH je potekala od stare rapalske meje po reki
                  Kolpi in nato po nekdanji meji med Dravsko banovino in Banovino Hrvaško proti
                  Gadovi Peči.</p>
               <p>Majhen del Dolenjske, pet vasi pod Gorjanci, je okupirala NDH in jih vključila v
                  svoj upravni sistem. Za omenjene vasi je bila ena večjih težav tudi izselitev
                  duhovnikov, tako da je bila duhovna oskrba le občasna, prihajala pa je iz
                  frančiškanskega samostana v Samoboru.</p>
               <p>Nove meje so ostro zasekale v Dolenjsko in jo razdelile na tri dele. Nemčija se je
                  odločila mejo utrditi in je celotno mejno linijo, ne samo z NDH, pač pa tudi z
                  Ljubljansko pokrajino, močno zavarovala. Iz obmejnega pasu so izseljevali
                  prebivalstvo, da bi naredili prostor, med drugim za kočevske Nemce. Uradno
                  prehajanje meje je veliko težavo predstavljalo ljudem, ki so zaradi službenih,
                  kmetijskih ali drugih potreb morali oz. želeli prečkati mejo.</p>
               <p>Zaradi partizanskega gibanja so se leta 1942 tudi Italijani odločili, da bodo
                  utrdili mejo z NDH. Najprej so načrtovali utrditev meje na Gorjancih, nato pa so
                  se odločili za utrditev v podnožju Gorjancev, kar je pomenilo, da bi Gorjance
                  obkrožili. Na Dolenjskem so z utrjevanjem začeli na vzhodu in se postopoma
                  pomikali proti zahodu, z žico pa so obdali tudi Novo mesto.</p>
               <figure xml:id="orbit-7" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-37" n="37">
                     <head>V Krmelju so nekdanjo okupacijsko mejo označili kot spomenik v spomin in
                        opomin na zlo, ki ga je povzročila druga svetovna vojna. Avtor fotografije:
                        Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-38" n="38">
                     <head>Italijanski in nemški vojaki na meji pri Raki na Dolenjskem. MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-39" n="39">
                     <head>Ostanki podnožja nemškega stražnega stolpa nad Bučko s pogledom proti
                        Šentjerneju in Gorjancem. Na fotografiji pričevalec Silvo Vene in snemalec
                        dr. Božidar Flajšman. Avtor fotografije: Bojan Balkovec.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-40" n="40">
                     <head>Pričevalec Jože Jankovič stoji na levem bregu Krke v Kostanjevici, ki je
                        bil nemški. Mejna k ontrola je bila na s everni strani mostu, ki je na de
                        sni strani slike. V delu Jankovičeve hiše na otoku je bil italijanski
                        bunker. Avtor fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-41" n="41">
                     <head>Ob železniški progi v Dobovi stoji visok betonski blok, vanj so
                        zabetonirane tudi tračnice. Poleg je še ena manjša konstrukcija in med
                        tiroma še nizek betonski blok. Vse so zgradili Nemci med vojno, če bi bilo
                        potrebno onesposobiti promet. Miniranje bi uničilo progo, minirane betonske
                        konstrukcije pa bi zasule progo in še otežile rekonstrukcijo. Avtor
                        fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-42" n="42">
                     <head>Leta 1941 je več slovenskih vasi južno od Brežic (Jesenice, Obrežje, Nova
                        vas, Slovenska vas in Čedem) okupirala NDH.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch07" xml:lang="en" corresp="#ch07">
               <head>Occupation Border between Germany and Italy in the Dolenjska Region</head>
               <p>The border between Germany and the Province of Ljubljana ran from the eastern
                  suburbs of Ljubljana towards the southeast, north of Stična, Šentrupert and
                  Krmelj, past Bučka, which was on the German side, towards Zameško, where it
                  reached the Krka River. It proceeded along the Krka River past Kostanjevica, which
                  was on the Italian side, towards Bušeča vas. Before Bučeča vas the border crossed
                  the Krka River and turned towards the Gorjanci mountain range. Near Gadova Peč it
                  reached the tripoint between Germany, the Province of Ljubljana and the
                  Independent State of Croatia (NDH). The border demarcated by Hitler was a
                  strategic border. The Sava River would have been the natural choice for a
                  boundary, but the Germans wanted to control the area south of the Sava to defend
                  the economically important area. This strategic decision is proved by the fact
                  that the border ran across hilly terrain, which provided the Germans with a view
                  of the Italian borderland.</p>
               <p>The border between the Province of Ljubljana and the NDH ran from the old Rapallo
                  border, along the Kolpa River and then along the former border between the Drava
                  Banate and Croatia towards Gadova Peč.</p>
               <p>A small part of the Dolenjska region, i.e. five villages beneath the Gorjanci
                  mountain range, was occupied by the NDH, which then incorporated these villages
                  into its administrative system. One of the greatest problems these villages faced
                  was the expatriation of priests, which meant that spiritual care was only
                  occasional and received from the Franciscan monastery in Samobor.</p>
               <p>These new borders cut into the Dolenjska region, dividing it into three parts.
                  Germany decided to fortify the border so it secured it along the entire
                  borderline, not only that with the NDH but that with the Province of Ljubljana
                  too. The population was being expatriated from the border zone to make room, for
                  the Gottscheers among others. Official crossing of the border became a great
                  problem for those who had to or wanted to cross it for business, agricultural or
                  other needs.</p>
               <p>Due to the partisan movement, in 1942 the Italians decided that they too would
                  fortify the border with the NDH. They initially planned to fortify the border at
                  the Gorjanci mountain range, but then decided to fortify it at the Gorjanci
                  foothills, which meant that they would encircle them. In the Dolenjska region they
                  began fortifications in the east and gradually moved westward; they also enclosed
                  Novo mesto by a wire.</p>
               <figure xml:id="orbit-7-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-37-en" n="37">
                     <head>In Krmelj, the former occupational border was designated as a memorial
                        and a reminder of the evil caused by the Second World War. Author: Božidar
                        Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-38-en" n="38">
                     <head>Italian and German soldiers on the border at Raka in the Dolenjska
                        region. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-39-en" n="39">
                     <head>Remains of the base of a German watchtower above the village of Bučka
                        with a view of Šentjernej and the Gorjanci hills. In the photograph, witness
                        Silvo Vene and cameraman dr. Bozidar Flajšman. Author: Bojan
                        Balkovec.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-40-en" n="40">
                     <head>A witness, Jože Jankovič, is standing on the once German left bank of the
                        Krk a River in Kostanjevica. Border control was located on the north side of
                        the bridge, which is shown on the right side of the picture. A part of
                        Jankovič's house on the island was an Italian bunker. Author: Božidar
                        Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-41-en" n="41">
                     <head>Next to the railway line in Dobova is a tall concrete block; the rails
                        have been concreted into it. Next to it is a smaller structure and a low
                        concrete block between the two tracks. All of them were built by Germans
                        during the war in case they had to disable traffic. Mining of the block
                        would destroy the track, while the mined concrete structures would bury it
                        and make reconstruction even harder. Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-42-en" n="42">
                     <head>In 1941 several Slovenian villages south of Brežice were occupied by the
                        NDH (Jesenice na Dolenjskem, Obrežje, Nova vas, Slovenska vas and
                        Čedem).</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch08" xml:lang="sl" corresp="#en-ch08">
               <head>Okupacijska meja v visokogorju Julijskih Alp</head>
               <p>V visokogorju se je okupacijska meja med Italijo in Nemčijo oprla na medvojno
                  rapalsko mejo med Kraljevino Italijo in Kraljevino Jugoslavijo. Meja je potekala
                  po razvodju med jadranskim in črnomorskim povodjem. Določevalci meje so se oprli
                  na že obstoječe mejnike rapalske meje, na katere so na nemško stran mejnikov
                  vklesali črko »D«, ki je nadomestila dotedanji »J« za Jugoslavijo. Na italijanski
                  strani mejnikov je ostala črka »I«.</p>
               <p>Tako kot rapalska meja je preko Triglava potekala tudi okupacijska meja. Triglav,
                  ki so ga »izgubili« po prvi svetovni vojni, so si Nemci tako ponovno prisvojili –
                  tudi simbolno, saj so ga kmalu umestili med podobe na državnih poštnih znamkah.
                  Mejnik na vrhu Triglava so avgusta 1944 pod motom <hi rend="italic">»Na tem vrhu
                     nikdar več meje!«</hi> odstranili partizani. Takrat so na vrhu tudi izobesili
                  slovensko zastavo.</p>
               <p>Zaradi težje prehodnosti visokogorskega reliefa, neposeljenosti in redkih poti je
                  bila meja intenzivno zastražena predvsem na prelazih in sedlih, preko katerih so
                  vodile poti in ceste (prelaz Vršič). Planinske koče na nemški strani meje, ki so
                  bile med obema vojnama v upravljanju Slovenskega planinskega društva, so prešle
                  pod okrilje Nemškega planinskega društva. Nekatere koče so bile poleti 1941 še
                  oskrbovane, kasneje pa po večini opuščene, številne tudi uničene, saj bi lahko
                  služile kot zatočišče partizanom in beguncem. V Aljažev dom v Vratih, takrat sicer
                  preimenovan v »<hi rend="italic">Kugy-Haus</hi>«, je bila jeseni 1941 nastanjena
                  nemška »<hi rend="italic">Zoll-Polizei</hi>«.</p>
               <p>Danes najdemo le redke ostanke meje, saj so številni mejni kamni uničeni – zaradi
                  povojnega uničevanja ali vpliva gorskega podnebja. V bližini sedel mestoma
                  naletimo na ostanke bodeče žice.</p>
               <p>Po kapitulaciji Italije je ta meja <hi rend="italic">de iure</hi> ostala meja med
                  Italijo in Nemčijo, dejansko pa je bila meja med Nemčijo in Operacijsko cono
                  Jadransko primorje pod nemško upravo. Od rapalske in okupacijske meje je kot
                  državna meja do danes ostal odsek meje od Peči (Tromeja) v Karavankah, prek Ponc
                  do težko dostopne Vevnice.</p>
               <figure xml:id="orbit-8" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-43" n="43">
                     <head>Sektorski mejnik št. 12 rapalske meje med Kraljevino Italijo in
                        Kraljevino Jugoslavijo na Prehodavcih v Julijskih Alpah, ki je ostal mejnik
                        tudi v času druge svetovne vojne, ko je razmejeval Italijo in Nemčijo.
                        Sektorski mejniki so bili visoki en meter in široki 40 cm. Črka »D« je
                        označevala Nemčijo. Letnica 1920 označuje leto podpisa rapalske pogodbe.
                        Avtor fotografije: Matija Zorn. Main boundary stone No. 12 of the Rapallo
                        border between the Kingdom of Italy and the Kingdom of Yugoslavia at the
                        Prehodavci pass in the Julian Alps; it was kept as a boundary stone during
                        World War II when it was used to demarcate Italy and Germany. Main boundary
                        stones were one metre high and 40cm wide. The letter “D” stood for Germany.
                        The year 1920 marks the year of the signing of the Treaty of Rapallo.
                        Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-44" n="44">
                     <head>Številni mejniki v visokogorju so bili po drugi svetovni vojni uničeni,
                        nekateri pa zgolj prekucnjeni v sekundarno lego. V celoti ohranjen sektorski
                        mejnik št. 9 pod sedlom Luknja nad dolino Zadnjice leži nekaj deset metrov
                        pod mestom, kjer je stal. Avtor fotografije: Matija Zorn. Many boundary
                        stones in high mountain ranges were destroyed after World War II, while some
                        were merely tipped over into a secondary position. The fully preserved main
                        boundary stone No. 9 beneath the Luknja col above the valley of Zadnjica is
                        located a few tens of metres beneath its original spot. Author: Matija
                        Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-45" n="45">
                     <head>Na številnih mestih na mejnike spominjajo le š e betonski temelji in deli
                        železja. A vtor fotografije: Matija Zorn. In many places, all that is left
                        of the boundary stones is the concrete foundation and iron elements. Author:
                        Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-46" n="46">
                     <head>Pod sedli je bila meja na nemški strani močno zastražena. Približno sto
                        višinskih metrov pod sedlom Dovška vrata nad dolino Vrat lahko prečno na
                        dolino sledimo nekdanji žični ograji. Na fotografiji dr. Peter Mikša. Avtor
                        fotografije: Matija Zorn. Beneath the cols the border was heavily guarded on
                        the German side. About one hundred metres of altitude beneath the Dovška
                        vrata col above the valley of Vrata we can follow the former barbed wire
                        fence transversely to the Valley. In the photograph, dr. Peter Mikša.
                        Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-47" n="47">
                     <head>Na območju Rateč lokacije mejnikov rapalske in kasnejše okupacijske meje
                        še služijo svojemu namenu. Mejnik na nekdanjem železniškem mejnem prehodu
                        pri Ratečah. Letnica 1947 označuje nov dogovor o meji po drugi svetovni
                        vojni, ko tudi formalno preneha obstajati rapalska meja. Avtor fotografije:
                        Matija Zorn. In the area of Rateče the locations of the boundary stones of
                        the Rapallo border and of the later occupation border still serve their
                        purpose. A boundary stone at the former railway border crossing at Rateče.
                        The year 1947 marks the new border agreement reached after World War II when
                        the Rapallo border formally ceased to exist. Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-48" n="48">
                     <head>Na grebenu Ponc lokacije današnjih mejnikov sovpadajo z lokacijami
                        mejnikov rapalske in okupacijske meje. Primer kaže območje Macesnovca. On
                        the ridge of the Ponce mountain chain the locations of present-day boundary
                        stones overlap with those of the boundary stones of the Rapallo and
                        occupation border. This example shows the area of Macesnovec.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch08" xml:lang="en" corresp="#ch08">
               <head>Occupation Border in the High Mountain Range of the Julian Alps</head>
               <p>In the high mountain range, the occupation border between Italy and Germany was
                  based on the inter- war Rapallo border between the Kingdom of Italy and the
                  Kingdom of Yugoslavia. The border ran along the watershed between the catchment
                  area of the Adriatic and the Black Sea. Those who fixed the boundary made use of
                  the existing boundary stones of the Rapallo border; on the German side they
                  chiselled the letter “D” into the boundary stones to replace the previous letter
                  “J” for Yugoslavia. On the Italian side, they kept the letter “I” on the boundary
                  stones.</p>
               <p>Just as the Rapallo border had run across Mount Triglav, so did the occupation
                  border. This way, Germans once again took possession of Triglav, which they had
                  “lost” after World War I – also on a symbolic level, because it was soon depicted
                  on German postage stamps. In August 1944, the boundary stone on top of Triglav was
                  removed by partisans under the slogan <hi rend="italic">“Never another border on
                     this peak!”</hi> On that occasion, they also hung the Slovene flag on its
                  summit.</p>
               <p>Because the Alpine relief was difficult to traverse, unpopulated and rarely
                  contained paths, the border was intensively guarded mostly at the passes and cols
                  across which ran paths and roads (Vršič Pass). Mountain huts on the German side of
                  the border, which had been managed by the Slovene Mountaineering Society in the
                  inter-war period, were given over to the German Mountaineering Society. In the
                  summer of 1941, some of the huts were still maintained; later they were mostly
                  abandoned, while many were destroyed so they could not be used as sanctuaries by
                  partisans and refugees. In the autumn of 1941, the German <hi rend="italic">Zoll-
                     Polizei</hi> was stationed at the hut Aljažev dom in the Vrata Valley, which
                  was renamed Kugy-Haus.</p>
               <p>Today we can find only rare remains of the border as many of the boundary stones
                  have been destroyed – either by the post-war destruction or by the mountain
                  climate. Near the cols we can find remains of the barbed wire here and there.</p>
               <p>After Italy capitulated, this <hi rend="italic">de iure</hi> border was preserved
                  as the border between Italy and Germany, but in reality it was the border between
                  Germany and the Operational Zone of the Adriatic Littoral under German
                  administration. One remnant of the Rapallo and occupation border is the
                  present-day segment of the state border between Italy and Slovenia from Mount Peč
                  (Tromeja) in the Karavanke Mountains, across the Ponce mountain range to the
                  difficult-to-reach Mount Vevnica.</p>
               <figure xml:id="orbit-8-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-43-en" n="43">
                     <head>Main boundary stone No. 12 of the Rapallo border between the Kingdom of
                        Italy and the Kingdom of Yugoslavia at the Prehodavci pass in the Julian
                        Alps; it was kept as a boundary stone during World War II when it was used
                        to demarcate Italy and Germany. Main boundary stones were one metre high and
                        40cm wide. The letter “D” stood for Germany. The year 1920 marks the year of
                        the signing of the Treaty of Rapallo. Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-44-en" n="44">
                     <head>Many boundary stones in high mountain ranges were destroyed after World
                        War II, while some were merely tipped over into a secondary position. The
                        fully preserved main boundary stone No. 9 beneath the Luknja col above the
                        valley of Zadnjica is located a few tens of metres beneath its original
                        spot. Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-45-en" n="45">
                     <head>In many places, all that is left of the boundary stones is the concrete
                        foundation and iron elements. Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano7-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-46-en" n="46">
                     <head>Beneath the cols the border was heavily guarded on the German side. About
                        one hundred metres of altitude beneath the Dovška vrata col above the valley
                        of Vrata we can follow the former barbed wire fence transversely to the
                        Valley. In the photograph, dr. Peter Mikša. Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-47-en" n="47">
                     <head>In the area of Rateče the locations of the boundary stones of the Rapallo
                        border and of the later occupation border still serve their purpose. A
                        boundary stone at the former railway border crossing at Rateče. The year
                        1947 marks the new border agreement reached after World War II when the
                        Rapallo border formally ceased to exist. Author: Matija Zorn.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-48-en" n="48">
                     <head>On the ridge of the Ponce mountain chain the locations of present-day
                        boundary stones overlap with those of the boundary stones of the Rapallo and
                        occupation border. This example shows the area of Macesnovec.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch09" xml:lang="sl" corresp="#en-ch09">
               <head>Ljubljana – obmejno mesto v žici</head>
               <p>Ljubljančane so 6. aprila 1941 presenetili zvoki siren ter letala, ki so
                  naznanjali začetek druge svetovne vojne na Slovenskem. Pet dni kasneje so v mesto
                  triumfalno vkorakali italijanski vojaki, zasedli pomembnejše stavbe in mostove ter
                  na ljubljanskem gradu izobesili italijansko trobojnico. Ljubljana je postala sedež
                  Ljubljanske pokrajine, v njen severni predel pa je zarezala meja med italijanskim
                  ter nemškim okupatorjem. Le-ta je najprej potekala po Savi, nato pa so jo Nemci
                  prestavili na desni breg reke. Mesto je s tem izgubilo pomembno gospodarsko ter
                  kmetijsko zaledje.</p>
               <p>Prebivalstvo je posledice okupacije čutilo na vsakem koraku. Spremenjen je bil
                  upravno politični sistem, gospodarstvo je služilo vojnim potrebam, ljudje pa so
                  živeli pod pritiskom potujčevanja ter življenjske nevarnosti. Drastično je na
                  njihov vsakdanjik vplivalo tudi utrjevanje mesta, ki se je pričelo leta 1942, ko
                  je bila Ljubljanska pokrajina razglašena za vojaško področje. Februarja so
                  Italijani mesto obkrožili z bodečo žico ter za potrebe utrjevanja zaplenili
                  gradbeni material, razlastili lastnike, izselili družine ter rušili objekte. Na
                  strateških mestih so pričeli graditi betonske bunkerje, obrambne zidove in
                  položaje za težko orožje. Mesto pa so v strahu pred morebitnim odporom utrjevali
                  tudi od znotraj. Razdeljeno je bilo na več pasov (npr. strogi center z
                  najpomembnejšimi okupatorjevimi ustanovami, široki center in obkrajni del), ki so
                  jih pregrajevali s španskimi jezdeci in stražnicami. V samem mestu pa so gradili
                  tudi bunkerje (npr. na Rožniku). Ljubljančani so se tako znašli ujeti znotraj
                  dobro utrjenega, zastraženega in težko prehodnega žično-betonskega obroča, ki pa
                  ni uspel preprečiti odporniškega gibanja.</p>
               <p>Podobno je bilo tudi po kapitulaciji Italije leta 1943. V prvih dneh nemškega
                  prevzema oblasti so sicer mejni prehodi ostali nezaščiteni, nato pa je sledila
                  uvedba strogega nadzora ter ostre raznarodovalne politike. Za prosto gibanje je
                  bilo potrebno počakati na konec vojne, ki so ga – tako kot začetek – naznanile
                  sirene. Pravo svobodo pa so prebivalci Ljubljane doživeli 26. maja 1945, ko so na
                  dan prihoda Josipa Broza - Tita v prestolnico odprli vse bloke na »ljubljanski
                  meji«. Tako se je končala 1170-dnevna zaprtost mesta in reka Ljubljančanov se je
                  vila v prej nedostopno mestno okolico.</p>
               <figure xml:id="orbit-9" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-49" n="49">
                     <head>Ostanki nemškega stražnega stolpa na Ježici. Avtor fotografije: Božidar
                        Flajšman. Remains of a German watchtower in the Ježica District. Author:
                        Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-50" n="50">
                     <head>Mejni prehod na nemško-italijanski meji pri Šentvidu nad Ljubljano. Po
                        postavitvi žice je iz in v mesto vodilo 11 cestnih mejnih prehodov, ki pa
                        jih je bilo mogoče prečkati le z dovoljenjem. Zanj so lahko zaprosile vse
                        osebe starejše od 14 let. MNZS, avtor fotografije: Jakob Prešeren. Border
                        crossing on the German-Italian border at Šentvid nad Ljubljano. After the
                        wire had been placed, 11 road border crossings led from and to the city and
                        could only be crossed with a permit. Anyone older than 14 could apply for
                        one. Source: MNZS, Author: Jakob Prešeren.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-51" n="51">
                     <head>Žica na meji v Šentvidu. Pri komisijskem pregledu prve žične meje je bilo
                        ugotovljeno, da ne ustreza vojaškim zahtevam ter potrebam prebivalstva (npr.
                        Žale so bile izven žičnega obroča). Tako so žico pomaknili do 250 m navzven,
                        kljub temu pa je zaobšla Barje, Polje, Kozarje, Savlje in Ježico ter tako
                        odtrgala še dodaten del zaledja pomembnega za preskrbo. MNZS. Wire on the
                        border in Šentvid. When the Commission inspected the first wire border it
                        established that it did not meet the military requirements nor the needs of
                        the population (e.g. the Žale District was outside of the ring of wire).
                        Hence, the wire was moved outward by up to 250m but it still bypassed Barje,
                        Polje, Kozarje, Savlje and Ježica, thus severing another part of the
                        hinterland that was important for supply. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano8-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-52" n="52">
                     <head>Zemljevid utrjenega pasu okoli Ljubljane. Celoten obmejni pas je bil dolg
                        okoli 30 km, visok okoli 2 metra in širok 5–8 m. Skupaj s telefonsko in
                        električno napeljavo, reflektorskimi postajami za osvetlitev meje in krožno
                        stezo na notranji strani pasu je bila utrjena črta široka ok. 80 m. Januarja
                        1943 je mejo stražilo okoli 2500 vojakov, 500 karabinjerjev, agentov javne
                        varnosti in kvesturinov za pregledovanje ljudi na cestnih blokih. MNZS. A
                        map of the fortified zone around Ljubljana. The entire border zone was
                        around 30km long, around 2 metres high and 5-8m wide. Together with the
                        telephone and electrical wiring, the floodlight stations for illuminating
                        the border, and a circular runway on the inner side of the zone, the
                        fortified line was about 80m wide. In January 1943, the border was guarded
                        by some 2,500 soldiers, 500 Carabinieri, public security agents, and
                        Questurini who examined people at the road checkpoints. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-53" n="53">
                     <head>Mejni prehod na Celovški cesti med italijansko Šiško ter nemškim
                        Šentvidom, ki ga je bilo mogoče prečkati s tramvajem. Tramvajsko omrežje se
                        med vojno ni spremenilo, povečalo pa se je število potnikov. Vozniki so s
                        tramvaji vsak dan prestopali meje okupirane Ljubljane in so zato morali
                        imeti posebne dovolilnice. Na progi proti Šentvidu je bil mejni prehod v
                        bližini gostilne Žibert. Na njem se je tramvaj ustavil, potniki pa so
                        opravili vse obmejne formalnosti. MNZS. Border crossing at Celovška street
                        between the Italian district of Šiška and the German district of Šentvid.
                        The tram network stayed the same during the war but the number of passengers
                        increased. Tram drivers crossed the borders of occupied Ljubljana on a daily
                        basis and had to have special permits. On the route towards Šentvid there
                        was a border crossing near the Žibert Inn. The tram stopped there and the
                        passengers completed all the border formalities. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-54" n="54">
                     <head>Španski jezdeci na Tromostovju. Pregrada je ločevala pas ožjega centra od
                        širšega. V samem mestnem središču je bilo takšnih pregrad 19, skupno pa so
                        jih postavili 34. MNZS. Knife-rests on the Tromostovje triple bridge. This
                        barrier separated the narrow city centre from the broader one. There were 19
                        such barriers in the city centre, out of a total of 34. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch09" xml:lang="en" corresp="#ch09">
               <head>Ljubljana – Border City Enclosed by Wire</head>
               <p>On 6 April 1941, the people of Ljubljana were surprised by the sounds of sirens
                  and planes, which announced the start of World War II in Slovenia. Five days
                  later, Italian soldiers marched triumphantly into the city, seized the important
                  buildings and bridges, and hung the Italian tricolour on top of Ljubljana Castle.
                  Ljubljana became the seat of the Province of Ljubljana, while its northern
                  district was severed by the border between the Italian and German occupier. At
                  first, the border ran along the Sava River but the Germans later moved it to the
                  right bank of the river. The city thus lost its important economic and
                  agricultural hinterland.</p>
               <p>The population felt the effects of occupation at every step. The administrative
                  and political system was altered, the economy served military needs, and the
                  people were living under the pressure of denationalisation and mortal danger.
                  Their daily lives were also drastically affected by the fortification of the city,
                  which began in 1942 when the Province of Ljubljana was declared a military area.
                  In February, the city was enclosed by barbed wire, building material was
                  confiscated for fortification needs, owners were dispossessed, families evicted,
                  and buildings were torn down. They started building concrete bunkers, defensive
                  walls and heavy artillery stations in strategic locations. The city was also being
                  fortified from within. It was divided into several zones (e.g. the city centre
                  with the occupier’s most important institutions, the broad centre, and the
                  peripheral area), which were partitioned off with knife-rests and guardhouses; in
                  fear of potential resistance they also built bunkers in the city itself (e.g. on
                  Rožnik Hill). Thus the people of Ljubljana found themselves trapped within a
                  heavily fortified, guarded and difficult to penetrate ring of wire and concrete,
                  which nevertheless did not prevent the resistance movement.</p>
               <p>A similar situation occurred after Italy capitulated in 1943. In the first few
                  days after the Germans had seized power, the border crossings were unguarded, but
                  this was soon followed by the introduction of strict control and a severe
                  denationalisation policy. People could not move freely until the end of the war,
                  which was announced by sirens – just as its beginning had been. The people of
                  Ljubljana experienced true freedom on 26 May 1945, when all the checkpoints on the
                  “Ljubljana border” were opened on the day that Josip Broz - Tito arrived in the
                  capital. This marked the end to the 1,170 days the city had spent closed off, and
                  a river of its residents wound its way to the previously inaccessible
                  outskirts.</p>
               <figure xml:id="orbit-9-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-49-en" n="49">
                     <head>Remains of a German watchtower in the Ježica District. Author: Božidar
                        Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-50-en" n="50">
                     <head>Border crossing on the German-Italian border at Šentvid nad Ljubljano.
                        After the wire had been placed, 11 road border crossings led from and to the
                        city and could only be crossed with a permit. Anyone older than 14 could
                        apply for one. Source: MNZS, Author: Jakob Prešeren.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-51-en" n="51">
                     <head>Wire on the border in Šentvid. When the Commission inspected the first
                        wire border it established that it did not meet the military requirements
                        nor the needs of the population (e.g. the Žale District was outside of the
                        ring of wire). Hence, the wire was moved outward by up to 250m but it still
                        bypassed Barje, Polje, Kozarje, Savlje and Ježica, thus severing another
                        part of the hinterland that was important for supply. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-52-en" n="52">
                     <head>A map of the fortified zone around Ljubljana. The entire border zone was
                        around 30km long, around 2 metres high and 5-8m wide. Together with the
                        telephone and electrical wiring, the floodlight stations for illuminating
                        the border, and a circular runway on the inner side of the zone, the
                        fortified line was about 80m wide. In January 1943, the border was guarded
                        by some 2,500 soldiers, 500 Carabinieri, public security agents, and
                        Questurini who examined people at the road checkpoints. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-53-en" n="53">
                     <head>Border crossing at Celovška street between the Italian district of Šiška
                        and the German district of Šentvid. The tram network stayed the same during
                        the war but the number of passengers increased. Tram drivers crossed the
                        borders of occupied Ljubljana on a daily basis and had to have special
                        permits. On the route towards Šentvid there was a border crossing near the
                        Žibert Inn. The tram stopped there and the passengers completed all the
                        border formalities. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-54-en" n="54">
                     <head>Knife-rests on the Tromostovje triple bridge. This barrier separated the
                        narrow city centre from the broader one. There were 19 such barriers in the
                        city centre, out of a total of 34. Source: MNZS.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano9-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch10" xml:lang="sl" corresp="#en-ch10">
               <head>Prekmurje med okupacijo</head>
               <p>Prekmurje so najprej zasedli Nemci in ga nato 16. aprila 1941 na svečanosti v
                  Murski Soboti predali Madžarom. Pod madžarsko okupacijo se je znašlo okoli 90.000
                  prebivalcev, med njimi je bilo okoli 15.000 Madžarov. Pridobljeno ozemlje so
                  Madžari šteli za del izgubljenih južnih pokrajin (Délvidék). Občutki prebivalstva
                  so bili mešani, madžarska manjšina in del promadžarsko usmerjenega prebivalstva
                  sta bila za Madžarsko, manjši del pa je bil navdušen nad Nemčijo. Pod Nemčijo so
                  prišli kraji z večinsko nemškim prebivalstvom: Fikšinci, Kramarovci, Ocinje in
                  Rottenberg, kot del razdeljene Serdice. Podobno kot potok Ledava je razmejitveno
                  vlogo imel tudi levi pritok Mure – potok Kučnica, ki je kot eden od mejnih
                  vodotokov vse od srednjega veka dalje veljal za naravno razmejitveno črto med
                  Nemškim cesarstvom in Ogrsko. Le da v času okupacije ni razmejeval Kraljevine
                  Jugoslavije in Avstrije, pač pa Nemčijo in Madžarsko. Tromeja je postala
                  dvomeja.</p>
               <p>Upravno se je vzpostavilo stanje, kot je bilo pred koncem 1. svetovne vojne.
                  Prekmurje je bilo razdeljeno na lendavski in soboški okraj, kar je madžarski
                  parlament potrdil z zakonom, sprejetim 16. decembra 1941, s katerim je po dobrih
                  dveh desetletjih južne pokrajine ponovno priključil k Madžarski. Po nemški zasedbi
                  Madžarske marca 1944 so na osnovi antisemitskih zakonov sledile deportacije
                  prekmurskih Judov v koncentracijska taborišča. Večina jih je bila usmrčena aprila
                  in maja 1944 v Auschwitzu. Tudi slovenskim uradnikom, učiteljem in primorskim
                  kolonistom, ki so zaradi grozot soške fronte in nato fašizma svoje novo domovanje
                  v obdobju Jugoslavije našli v Prekmurju, ob takratni državni meji med Jugoslavijo
                  in Madžarsko (obmejni kraji Benice, Petišovci, Pince, Kamovci in Dolga vas),
                  madžarski okupator ni prizanesel. Primorski naseljenci so bili prisilno izseljeni
                  in kot t. i. neavtohtoni Prekmurci junija 1942 internirani v madžarsko taborišče
                  Sárvár. Slovenci v Prekmurju so se morali spet navaditi na jezikovna preimenovanja
                  v madžarščino, na madžarski izobraževalni sistem ter vsesplošni nadzor represivnih
                  organov. Oborožen partizanski odpor je bil ob začetku okupacije zatrt, ves čas pa
                  je obstajal tihi odpor izobražencev, ki so jih obsodili na več procesih. Prekmurje
                  je bilo osvobojeno v štirih dneh, od 30. marca do 4. aprila 1945, osvobodili pa so
                  ga vojaki Rdeče armade in partizani Prekmurske čete.</p>
               <figure xml:id="orbit-10" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-55" n="55">
                     <head>Prihod madžarske vojske v Dolnjo Lendavo 16. aprila 1941. Fotografijo
                        hrani Štefan Vida.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-56" n="56">
                     <head>Po priključitvi Prekmurja k Madžarski so železniško povezavo z
                        notranjostjo Madžarske ponovno vzpostavili. Na sliki delavci med polaganjem
                        tračnic pri Hodošu leta 1941. Fotografija je v lasti družine
                        Bočkorec.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-57" n="57">
                     <head>Slavolok z napisom »Pozdravljamo vas ob prazniku osvobojenja!«,
                        postavljen v Murski Soboti ob svečanosti 29. junija 1941. Pomurski muzej Mur
                        - ska Sobota.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-58" n="58">
                     <head>Madžarski in nemški orožniki s civilisti na nem - ško-madžarski meji leta
                        1942. Fotografijo hrani Silvester Štingl.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-59" n="59">
                     <head>Madžarska oblast je v številnih krajih v Prekmurju postavila t. i.
                        Državne zastave (Országzászló), s čimer so želeli tudi simbolično izraziti
                        priključitev Prekmurja k Madžarski. Na fotografiji svečanost ob posvetitvi
                        Országzászló v Beltincih leta 1942. Göncz, Felszabadulás vagy megszállás.
                        MNMI, 105.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-60" n="60">
                     <head>16. aprila 1941 so Nemci oblast v Prekmurju predali Madžarom, razen v
                        štirih naseljih na severozahodu pokrajine. Na skici je nemško-madžarska meja
                        pri naselju Serdica (Seregháza), z vrisanim spornim območjem (vitás
                        terület). V Serdici je bila meja po reki Ledavi. Na mostu med dvema deloma
                        vasi jo je nemški oficir začrtal kar s škornjem, predmet spora pa je bil
                        mlin na madžarski strani vasi, ki je bil v nemški lasti. Prehodi meje in
                        omejen prenos dobrin so bili mogoči, a ob strogi nemški kontroli. Niso pa
                        smeli kupčevati z živino, ki je morala biti označena (D za Nemčijo in U za
                        Madžarsko). MNL OL K-64 - 1942 - 41.(96. cs.).</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch10" xml:lang="en" corresp="#ch10">
               <head>Prekmurje during Occupation</head>
               <p>Prekmurje was occupied at first by Germans who then turned it over to Hungarians
                  on 16 April 1941 at a ceremony in Murska Sobota. Around 90,000 inhabitants came
                  under Hungarian occupation, including some 15,000 Hungarians. The Hungarians
                  considered this newly acquired territory a part of the lost southern provinces
                  (Délvidék). The population had mixed feelings; the Hungarian minority and a
                  segment of the pro-Hungarian population was in favour of Hungary, while a smaller
                  segment was enthusiastic about Germany. Localities with a majority German
                  population fell under Germany: Fikšinci, Kramarovci, Ocinje and Rottenberg, as
                  part of the divided Serdica. Similarly as the Ledava Stream, the left tributary of
                  the Mura River – the Kučnica Stream had the role of a boundary; as a border stream
                  it had been used as a natural boundary line between the German Empire and Hungary
                  since the Middle Ages, but now it no longer separated the territory of the Kingdom
                  of Yugoslavia and Austria, but that of Germany and Hungary. Thus the tripoint
                  became a bipoint.</p>
               <p>The administrative regime from before the end of World War I was re-established.
                  Prekmurje was divided into the Lendava and Sobota Districts, which the Hungarian
                  parliament ratified with an act adopted on 16 December 1941, with which it
                  re-annexed the southern provinces to Hungary after more than two decades. After
                  the Germans occupied Hungary in March 1944, the Jews of Prekmurje were deported to
                  concentration camps pursuant to anti-Semitic laws. Most of them were executed in
                  April and May 1944 in Auschwitz. Even the Slovene officials, teachers and
                  colonists from the Primorska region, who had fled from the atrocities of the
                  Isonzo Front and later of Fascism and had found their new abode in Prekmurje at
                  the then state border between Yugoslavia and Hungary (the border towns of Benice,
                  Petišovci, Pince, Kamovci and Dolga vas), were not spared by the Hungarian
                  occupier. In June 1942, the settlers from Primorska were evicted and interned at
                  the Hungarian camp Sárvár as the so-called non-autochthonous people of Prekmurje.
                  Slovenes in Prekmurje once again had to get used to Hungarian names, to the
                  Hungarian education system and to the overall control exerted by repressive
                  authorities. The armed partisan resistance was crushed at the beginning of the
                  occupation, however, there was a continuous silent resistance of the
                  intelligentsia, who were convicted at several trials. Prekmurje was liberated in
                  four days, from 30 March to 4 April 1945 by Red Army soldiers and partisans of the
                  Prekmurje Company.</p>
               <figure xml:id="orbit-10-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-55-en" n="55">
                     <head>Arrival of the Hungarian Army in Dolnja Lendava on 16 April 1941. Source:
                        private archive of Štefan Vida.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-56-en" n="56">
                     <head>After the annexation of Prekmurje to Hungary, the rail link to the
                        interior of Hungary was re-established. The picture shows workers laying the
                        tracks at Hodoš in 1941. Source: private archive of the Bočkorec
                        family.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-57-en" n="57">
                     <head>A triumphal arch bearing the inscription “We Salute You on Liberation
                        Day” erected in Murska Sobota at a ceremony on 29 June 1941. Source:
                        Pomurski muzej Murska Sobota.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-58-en" n="58">
                     <head>Members of the Hungarian and German armed police force with civilians at
                        the German-Hungarian border in 1942. Source: private archive of Silvester
                        Štingl.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-59-en" n="59">
                     <head>In many places throughout Prekmurje, Hungarian authorities hung the
                        so-called State Flags (Országzászló) to symbolically show the annexation of
                        Prekmurje to Hungary. The photograph shows the consecration ceremony of an
                        Országzászló in Beltinci in 1942. Source: Göncz, Felszabadulás vagy
                        megszállás. MNMI, 105.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-60-en" n="60">
                     <head>On 16 April 1941, Germans handed over control of Prekmurje to the
                        Hungarians, except in four settlements in the northwest of the region. The
                        sketch shows the German- Hungarian border at the settlement of Serdica
                        (Seregháza), with the disputed area (vitás terület) drawn in. In Serdica the
                        border ran along the Ledava River. On the bridge between the two parts of
                        the village, a German officer drew the border with his boot; the subject of
                        dispute was a mill on the Hungarian side of the village, which was owned by
                        Germans. Border crossings and a limited transfer of goods were possible but
                        under strict German supervision. People were not allowed to trade in
                        livestock and it had to be marked (D for Germany and U for Hungary). Source:
                        MNL OL K-64 - 1942 - 41.(96. cs.).</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano10-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch11" xml:lang="sl" corresp="#en-ch11">
               <head>Preko Polhograjskega hribovja do Ljubljane</head>
               <p>Delitev ozemlja med okupatorji je povzročila, da je tudi v notranjost slovenskega
                  ozemlja zarezala meja. Njen dobršen del je potekal po nekdanji rapalski meji, ki
                  je bila določena z Rapalska pogodbo leta 1920. Potekala je po vrhovih Peč,
                  Jalovec, Triglav, Možic, Porezen, Blegoš, Črni vrh nad Cerknim, Bevki, Hotedršica,
                  Planina, Javornik, Biška gora, Griž, Snežnik, Kastav ter nato vzhodno od Matulj
                  proti morju. Z okupacijo se je njena funkcija spremenila. Od Peči do naselja
                  Spodnji Vrsnik je nekdanja rapalska meja postala meja med Kraljevino Italijo ter
                  nemško okupacijsko cono. Nato pa se je pri mejniku št. 40 – ki je postal tromejnik
                  – razcepila. Nekdanja rapalska meja od Spodnjega Vrsnika proti Hotedršici je
                  razmejevala ozemlje Kraljevine Italije ter njeno okupirano območje imenovano
                  Ljubljanska pokrajina. Drugi krak, ki je razmejeval nemško okupirano ozemlje ter
                  Ljubljansko pokrajino, pa se je od tromejnika spustil v Brekovice ter se nato
                  povzpel proti Opalam in se po liniji Račeva–Lesec–Podlesec– Žirovski vrh–Suhi Dol
                  nadaljeval proti Planini nad Horjulom ter Polhograjskemu hribovju.</p>
               <p>Določitvi meje je sledila njena realizacija na terenu. Na stari rapalski meji
                  večja dela niso bila potrebna, drugače je bilo z novo mejo, ki jo je bilo potrebno
                  utrditi ter zastražiti. Po mejni liniji so postavili bodečo žico, pas v okolici
                  meje pa so minirali. Za potrebe nadzora nad mejo je okupator izsekal dobršen del
                  gozda, porušil nekatera gospodarska ter bivalna poslopja ter na pomembnejših
                  mestih zgradil tudi različne objekte, npr. stražne stolpe. Za dodaten nadzor meje
                  sta okupatorja, tako nemški kot italijanski, poskrbela z enotami, ki so bile
                  nastanjene ob meji ter jo z obhodi redno preverjale. Meja je tako postala težko
                  prehodna in obmejno prebivalstvo se je moralo posluževati ilegalnih načinov
                  prehajanja meje. To se je spremenilo po kapitulaciji Italije ter z nemškim
                  prevzemom nadzora nad njenim okupiranim območjem, saj meja ni bila več aktualna.
                  Nemška vojska je tako za svoje potrebe izkopala mine, postavljene ob prometnicah
                  ter travnikih, in na nekaterih delih odpeljala tudi žico. Temeljito čiščenje
                  obmejnega ozemlja pa je sledilo šele po koncu druge svetovne vojne.</p>
               <figure xml:id="orbit-11" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-61" n="61">
                     <head>Milan Košir iz Črnega Vrha nad Polhovim Gradcem s spominsko zbirko
                        ohranja spomin na okupacijsko mejo, ki je tekla preko Polhograjskega
                        hribovja. Avtor fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-62" n="62">
                     <head>Preliminarna mikroštudija dela meje med Italijo in Nemčijo v
                        Polhograjskih dolomitih (bližina Ljubljane), kjer so označena mesta stavb,
                        ki so bile zaradi novega mejnega pasu porušene, in mesta smrtnih žrtev
                        zaradi miniranja mejnega pasu s strani okoliških prebivalcev. Karto hrani
                        Milan Košir.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-63" n="63">
                     <head>Raziskovalci (od leve: dr. Matija Zorn, Maruša Nartnik, dr. Božo Repe,
                        dr. Bojan Balkovec, dr. Božidar Flajšman, dr. Peter Mikša in dr. Bor - če
                        Ilievski) pri mejnem kamnu pod Domačijo Pr’Mahačk v bližini Polhograjske
                        Grmade. Avtor fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-64" n="64">
                     <head>Vojaki in civilisti ob meji. Fotografijo hrani Milan Košir.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-65" n="65">
                     <head>Ostanki nemškega stražnega stolpa na Goljeku, 809 metrov visokem vrh nad
                        Topolom (Sveta Katarina) nad Ljubljano. Avtor fotografije: Peter
                        Mikša.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-66" n="66">
                     <head>Spominsko obeležje za vse žrtve medvojne meje med Italijo in Nemčijo pri
                        Medvedovem malnu (med Planino, Butajnovo in Zalogom). Avtor fotografije:
                        Peter Mikša.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch11" xml:lang="en" corresp="#ch11">
               <head>Over Polhov Gradec Hills to Ljubljana</head>
               <p>When the territory was divided among the occupiers, the border cut into the
                  interior of Slovene territory. The better part of the border ran along the former
                  Rapallo border which had been fixed by the Treaty of Rapallo in 1920. It ran
                  across the peaks of Peč, Jalovec, Triglav, Možic, Porezen, Blegoš, Črni Vrh nad
                  Cerknim, Bevki, Hotedršica, Planina, Javornik, Biška gora, Griž-Snežnik, Kastav
                  and then east of Matulji towards the sea. The occupation changed its function.
                  From Mount Peč to the settlement of Spodnji Vrsnik the former Rapallo border
                  became the border between the Kingdom of Italy and the German Occupation Zone.
                  Then it forked at boundary marker No. 40 – which became a tripoint boundary
                  marker. The former Rapallo border from Spodnji Vrsnik towards Hotedršica
                  demarcated the territory of the Kingdom of Italy and its occupied zone called the
                  Province of Ljubljana. The second branch, which demarcated the German-occupied
                  territory and the Province of Ljubljana, descended from the tripoint boundary
                  marker towards Brekovice, then ascended towards Opale and continued along the
                  Račeva – Lesec – Podlesec – Žirovski vrh – Suhi Dol line towards Planina nad
                  Horjulom and Polhograjsko hribovje.</p>
               <p>After the border had been fixed, it was marked in the field. No major works were
                  required at the old Rapallo border, but the new border had to be fortified and
                  guarded. Barbed wire was placed along the borderline, while the zone near the
                  border was mined. In order to control the border, the occupier thinned much of the
                  forest, demolished certain outbuildings and residential buildings, and built
                  various facilities, e.g. watchtowers, in important locations. The German and
                  Italian occupiers ensured additional control of the border with units stationed at
                  the border that performed regular patrols. The border therefore became difficult
                  to cross and the border population had to resort to illegal methods of crossing
                  it. This changed after Italy had capitulated and the Germans had taken control of
                  its occupied territory, because the border became yesterday’s news. For its own
                  needs, the German Army dug up the mines placed along traffic roads and meadows,
                  and in some places also removed the wire. The borderland was not thoroughly
                  cleared until the end of World War II.</p>
               <figure xml:id="orbit-11-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-61-en" n="61">
                     <head>With his commemorative collection, Milan Košir from Črni Vrh above Polhov
                        Gradec is preserving the memory of the occupation border which ran across
                        the Polhov Gradec hills. Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-62-en" n="62">
                     <head>Preliminary microstudy of a section of the border between Italy and
                        Germany at the Polhov Gradec Dolomites (vicinity of Ljubljana), marking the
                        locations of buildings that had been torn town because of the new border
                        zone and the locations of fatalities among the local population because of
                        the mining of the border zone. Source: private archive of Milan
                        Košir.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-63-en" n="63">
                     <head>Researchers (from left to right: dr. Matija Zorn, Maruša Nartnik, dr.
                        Božo Repe, dr. Bojan Balkovec, dr. Božidar Flajšman, dr. Peter Mikša in dr.
                        Borče Ilievski) at the boundary marker beneath the homestead Domačija
                        Pr’Mahačk near the hill Polhograjska Grmada. Author: Božidar
                        Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-64-en" n="64">
                     <head>Soldiers and civilians at the border. Source: private archive of Milan
                        Košir.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-65-en" n="57">
                     <head>Remains of a German watchtower on Goljek, a hill 809 metres high above
                        the village of Topol (Sveta Katarina) above Ljubljana. Source: Author: Peter
                        Mikša.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-66-en" n="66">
                     <head>A memorial for all the victims of the inter-war border between Italy and
                        Germany at Medvedov maln (between Planina, Butajnova and Zalog. Author:
                        Peter Mikša.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano11-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="ch12" xml:lang="sl" corresp="#en-ch12">
               <head>Tromeje</head>
               <p>Druga svetovna vojna je na slovenskem ozemlju vzpostavila štiri tromejne točke, ki
                  so bile zaznamovane tako na zemljevidih kot na terenu. Tromeji na Spodnjem Vrsniku
                  v bližini Žirov in v današnji hrvaški občini Svibovac Podravski v bližini Središča
                  ob Dravi sta bili novi, medtem ko sta bili tromejni točki na Peči pri Ratečah na
                  Gorenjskem ter pri Gadovi Peči v današnji brežiški občini že stari administrativni
                  in mednarodni točki razmejitve.</p>
               <p>Tromeja pri vasi Brvi pod Gadovo Pečjo je bila stara administrativna meja v času
                  Habsburške monarhije, saj je delila avstrijsko in ogrsko polovico cesarstva. V
                  času med letoma 1941 in 1943 pa je bila to meja med tretjim rajhom, italijanskim
                  okupacijskim ozemljem ter Neodvisno državo Hrvaško (NDH). Tromeja je posegla
                  globoko na ozemlje nekdanje Kranjske, kljub temu pa je bil mejni kamen, ki je
                  označeval tromejo, star avstrijski. Tega je raziskovalna skupina na podlagi
                  natančnih izračunov našla, ga izkopala in primerno označila.</p>
               <p>Na vzhodu je druga tromejna točka južno od Središča ob Dravi označevala stičišče
                  med okupacijskimi ozemlji tretjega rajha, Madžarske ter NDH. Točka tromeje je bila
                  s časom pozabljena, a jo je raziskovalna skupina ponovno odkrila na podlagi
                  izračunov, ki smo jih dobili s primerjavo zemljevidov iz druge svetovne vojne z
                  novimi in katerih odstopanja so mogoča le za 25 metrov. Tromejna točka se danes
                  nahaja v Republiki Hrvaški, v občini Svibovac Podravski. Zanimivo pa je, da je v
                  tem delu madžarsko okupacijsko ozemlje seglo preko reke Drave.</p>
               <p>Rapalska meja je sekala slovensko etnično ozemlje na dva dela vse od prve svetovne
                  vojne. Torej so bile vse mejne točke prvotno bilateralne. Z izbruhom vojne pa je
                  Italija okupirala še dodaten del slovenskega ozemlja, t. i. Ljubljansko pokrajino.
                  Tukajšnja administracija se je razlikovala od priključenih ozemelj onkraj rapalske
                  meje. Razlika med tema dvema ozemljema je botrovala k temu, da je rapalski mejni
                  kamen številka 40 postal tromejni kamen med nemškim rajhom, Kraljevino Italijo in
                  italijanskim okupacijskim ozemljem – Ljubljansko pokrajino. Kamen se je nahajal v
                  vasi Spodnji Vrsnik v bližini Žirov.</p>
               <p>Četrta mejna točka se je nahajala na Peči pri Ratečah, kjer je tromeja še danes.
                  Vse do prve svetovne vojne je bila to deželna tromeja, nato pa je postala
                  stičiščna točka treh držav. Izjema je le obdobje med drugo svetovno vojno, ko je
                  ta točka razmejevala Kraljevino Italijo, nemški rajh in nemško okupacijsko območje
                  Spodnja Koroška. Tu je torej stala začetna točka tistega dela rapalske meje, ki se
                  je med drugo svetovno vojno preoblikoval v državno mejo med Italijo in Nemčijo in
                  se je zaključila z zgoraj omenjeno tromejno točko pri Spodnjem Vrsniku.</p>
               <figure xml:id="orbit-12" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-67" n="67">
                     <head>Del raziskovalne ekipe (dr. Matija Zorn, dr. Božidar Flajšman, dr. Božo
                        Repe, dr. Peter Mikša) je 16. novembra 2017 v družbi Lojzeta Štiha in Ivana
                        Petrišiča, predsednika in podpredsednika ZZB NOB Krško, v odročnem predelu
                        občine Brežice pri Gadovi Peči odkril zakopan mejni kamen na tromeji med
                        Nemčijo, Italijo in Neodvisno državo Hrvaško. Avtor fotografije: Božidar
                        Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-68" n="68">
                     <head>Na fotografiji raziskovalna skupina (z leve: dr. Božidar Flajšman, dr.
                        Darja Kerec, dr. Božo Repe, dr. Peter Mikša in dr. Kornelija Ajlec) markira
                        tromejno točko z improviziranim napisom. Na zaraščenem desnem bregu reke
                        Drave, južno od Središča ob Dravi na današnji hrvaški strani, je
                        raziskovalna ekipa 13. aprila 2018 označila tromejno točko med Nemčijo,
                        Madžarsko in Neodvisno državo Hrvaško. Danes na tem poplavnem, blatnem in
                        zaraščenem predelu ni mogoče najti fizičnih preostankov nekdanje državne
                        meje. Avtor fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-69" n="69">
                     <head>Na Spodnjem Vrstniku je mejni kamen Rapalske meje št. 40 v času druge
                        svetovne vojne postal točka tromeje med Nemčijo, Kraljevino Italijo in
                        Ljubljansko pokrajino, novim italijanskim okupacijskim ozemljem. Danes se ta
                        kamen nahaja v Mestnem muzeju Idrija. Avtor fotografije: Darko Viler, Mestni
                        muzej Idrija.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-70" n="70">
                     <head>Tromeje na Slovenskem med 2. svetovno vojno.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-71" n="71">
                     <head>Današnja tromeja med Avstrijo, Italijo in Slovenijo je bila v času druge
                        svetovne vojne tromeja med Kraljevino Italijo, nemškim rajhom in nemškim
                        okupacijskim ozemljem Spodnja Koroška. Obeležje iz tistega časa žal ni bilo
                        evidentirano, v uvid pa se nam ponuja tromejnik iz leta 1939, ko ga je
                        obiskal jugoslovanski mladoletni kralj Peter II. Karađorđević. Fotografijo
                        hrani Nani Poljanec/Ljudski muzej Rogaška Slatina.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-72" n="72">
                     <head>Dr. Božo Repe, dr. Darja Kerec, dr. Božidar Flajšman, dr. Kornelija Ajlec
                        in dr. Peter Mikša pri današnjem tromejnem kamnu med Madžarsko, Slovenijo in
                        Hrvaško. Avtor fotografije: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
            <div type="chapter" xml:id="en-ch12" xml:lang="en" corresp="#ch12">
               <head>Tripoints</head>
               <p>World War II established four tripoints on Slovene territory, which were marked on
                  maps and in the field. The tripoints in Spodnji Vrsnik near Žiri and in the
                  present-day Croatian Municipality of Svibovec Podravski near Središče ob Dravi
                  were new, while the tripoint at Peč near Rateče in the Gorenjska region and the
                  one at Gadova Peč in the present- day Municipality of Brežice were old
                  administrative and international boundary points.</p>
               <p>The tripoint at the village of Brvi beneath Gadova Peč was the old administrative
                  border of the Habsburg Monarchy, separating the Austrian from the Hungarian half
                  of the empire. Between 1941 and 1943, it served as the border between the Third
                  Reich, the Italian Occupation Zone and the NDH. This tripoint reached deeply into
                  the territory of the former Carniola, yet the boundary marker that marked the
                  tripoint was an old Austrian one. The research team found it with the help of
                  precise calculations, dug it up, and properly marked it.</p>
               <p>The second tripoint of the Eastern side of Slovenia, south of Središče ob Dravi
                  marked the junction between the occupation zones of the Third Reich, Hungary, and
                  the NDH. The tripoint’s location was forgotten through time, but the research team
                  rediscovered it using the calculations obtained by comparing the maps from the
                  World War II with new ones, which deviate by no more than 25 metres. Today, the
                  tripoint is located in the Republic of Croatia, in the Municipality of Svibovac
                  Podravski. Interestingly, in this area the Hungarian Occupation Zone reached
                  across the Drava River.</p>
               <p>Ever since World War I, the Rapallo border had cut Slovene ethnic territory in
                  two. Consequently, all of the border points were originally bilateral. When the
                  war broke out, Italy occupied another part of Slovene territory, the so-called
                  Province of Ljubljana. Its administration differed from that of the annexed
                  territories beyond the Rapallo border. The difference between these two
                  territories resulted in the fact that the Rapallo boundary marker No. 40 became a
                  tripoint marker between the German Reich, the Kingdom of Italy and the Italian
                  Occupation Zone – the Province of Ljubljana. The marker was located in the village
                  of Spodnji Vrsnik near Žiri.</p>
               <p>The fourth tripoint was located at Mount Peč near Rateče, where it still exists
                  today. It had been a provincial tripoint until World War I, and later became a
                  junction point between three countries. The only exception was the period during
                  World War II when this point demarcated the Kingdom of Italy, the German Reich and
                  the German Occupation Zone of Lower Carinthia. This was therefore the starting
                  point of the part of the Rapallo border that was transformed into the state border
                  between Italy and Germany during World War II, and which ended with the
                  above-mentioned tripoint in Spodnji Vrsnik.</p>
               <figure xml:id="orbit-12-en" rend="orbit">
                  <figure xml:id="figure-67-en" n="67">
                     <head>On 16 November 2017, a part of the research team (dr. Matija Zorn, dr.
                        Božidar Flajšman, dr. Božo Repe, dr. Peter Mikša), accompanied by Lojze Štih
                        and Ivan Petrišič, the president and vice-president of ZZB NOB Krško,
                        discovered a buried boundary marker in a remote area of the Municipality of
                        Brežice near Gadova Peč, at the tripoint between Germany, Italy and the
                        Independent State of Croatia. Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image1-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image1-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image1-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-68-en" n="68">
                     <head>The photograph shows the research team (from left to right: dr. Božidar
                        Flajšman, dr. Darja Kerec, dr. Božo Repe, dr. Peter Mikša in dr. Kornelija
                        Ajlec) marking the tripoint with an improvised inscription. On 13 April
                        2018, the research team marked a tripoint between Germany, Hungary and the
                        Independent State of Croatia on the over grown right bank of the Drava
                        River, south of Središče ob Dravi on today’s Croatian side. No physical
                        remains of the former state border can be found in this flooded, muddy
                        region, rich in vegetation. Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image2-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image2-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image2-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-69-en" n="69">
                     <head>During World War II, boundary marker No. 40 of the Rapallo border in
                        Spodnji Vrsnik became a tripoint marker between Germany, the Kingdom of
                        Italy and the Province of Ljubljana, Italy's new occupation zone. Today this
                        marker is kept by the museum Mestni muzej Idrija. Source: Idrija Municipal
                        Museum, Author: Darko Viler.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image3-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image3-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image3-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-70-en" n="70">
                     <head>A map of tripoints in Slovenia during World War II.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image4-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image4-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image4-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-71-en" n="71">
                     <head>During World War II, the present-day tripoint between Austria, Italy and
                        Slovenia was the tripoint between the Kingdom of Italy, the German Reich and
                        the German Occupation Zone of Lower Carinthia. Unfortunately, the monument
                        from those times has not been recorded, but we can see the tripoint marker
                        from 1939 when it was visited by the underage King of Yugoslavia Peter II
                        Karađorđević. Source: Nani Poljanec, Ljudski muzej Rogaška Slatina/Rogaška
                        Slatina Folk Museum.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image5-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image5-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image5-thumb.jpg"/>
                  </figure>
                  <figure xml:id="figure-72-en" n="72">
                     <head>Dr. Božo Repe, dr. Darja Kerec, dr. Božidar Flajšman, dr. Kornelija Ajlec
                        and dr. Peter Mikša at the present-day tripoint marker between Hungary,
                        Slovenia and Croatia. Author: Božidar Flajšman.</head>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image6-normal.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image6-slide.jpg"/>
                     <graphic url="Pictures/Meje-pano12-image6-thumb.jpg"/>
                  </figure>
               </figure>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
